<?xml version="1.0" encoding="cp1252"?>
<!DOCTYPE TEI SYSTEM "TEIFrantext.dtd">
<TEI>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Messéniennes</title>
				<author>Casimir DELAVIGNE</author>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<idno type="FRANTEXT">M457</idno>
				<distributor>ATILF (Analyse et Traitement Informatique de la Langue Française)</distributor>
				<address>
					<addrLine>44, avenue de la Libération</addrLine>
					<addrLine>BP 30687</addrLine>
					<addrLine>54063 Nancy Cedex</addrLine>
					<addrLine>FRANCE</addrLine>
				</address>
				<availability status="free">
					<p>Dans un cadre de recherche ou d'enseignement</p>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<imprint>
							<publisher>Paris : Furne, 1835.</publisher>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date>1824</date>
			</creation>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body text="red">
			<div>
				<head>ENVOI DES MESSéNIENNES à MME...</head>
				<pb n="19"/>
				<p>Les voilà ces chants funéraires,<lb/>
faible tribut de ma douleur :<lb/>
lisez ; le trépas de nos frères<lb/>
pour vous, du moins, fut un malheur.<lb/>
Aux beaux jours de notre vaillance<lb/>
leurs noms immortels sont liés ;<lb/>
ils revivront chers à la *France,<lb/>
et mes vers seront oubliés.<lb/>
La jeunesse ira d'âge en âge,<lb/>
parcourant des champs meurtriers,<lb/>
visiter en pèlerinage<lb/>
les mânes de nos vieux guerriers.<pb n="20"/>
Alors paraîtront à sa vue<lb/>
leurs glaives par le temps rongés,<lb/>
leurs os brisés par la charrue...<lb/>
alors nous les aurons vengés.<lb/>
On verra la *France, animée<lb/>
d'un souvenir triste et pieux,<lb/>
combattre et vaincre aux mêmes lieux,<lb/>
pour ensevelir son armée.<lb/>
Leur cendre vole au gré du vent,<lb/>
dans ces champs témoins de leur gloire ;<lb/>
mais notre courage et l'histoire<lb/>
se chargent de leur monument.</p>
			</div>
			<div>
				<head>MESS 1 LA BATAILLE DE WATERLOO</head>
				<pb n="21"/>
				<p>Ils ne sont plus, laissez en paix leur cendre :<lb/>
par d'injustes clameurs ces braves outragés<lb/>
à se justifier n'ont pas voulu descendre ;<lb/>
mais un seul jour les a vengés :<lb/>
ils sont tous morts pour vous défendre.<lb/>
Malheur à vous si vos yeux inhumains<lb/>
n'ont point de pleurs pour la patrie !<lb/>
Sans force contre vos chagrins,<lb/>
contre le mal commun votre ame est aguerrie ;<lb/>
tremblez, la mort peut-être étend sur vous ses mains !<lb/>
Que dis-je ? Quel français n'a répandu des larmes<pb n="22"/>
sur nos défenseurs expirans ?<lb/>
Prêt à revoir les rois qu'il regretta vingt ans,<lb/>
quel vieillard n'a rougi du malheur de nos armes ?<lb/>
En pleurant ces guerriers par le destin trahis,<lb/>
quel vieillard n'a senti s'éveiller dans son ame<lb/>
quelque reste assoupi de cette antique flamme<lb/>
qui l'embrasait pour son pays ?<lb/>
Que de leçons, grand dieu ! Que d'horribles images<lb/>
l'histoire d'un seul jour présente aux yeux des rois !<lb/>
*Clio, sans que la plume échappe de ses doigts,<lb/>
pourra-t-elle en tracer les pages ?<lb/>
Cachez-moi ces soldats sous le nombre accablés,<lb/>
domptés par la fatigue, écrasés par la foudre,<lb/>
ces membres palpitans dispersés sur la poudre,<lb/>
ces cadavres amoncelés !<lb/>
éloignez de mes yeux ce monument funeste<lb/>
de la fureur des nations :<lb/>
ô mort ! épargne ce qui reste !<lb/>
*Varus, rends-nous nos légions !<lb/>
Les coursiers frappés d'épouvante,<pb n="23"/>
les chefs et les soldats épars,<lb/>
nos aigles et nos étendards<lb/>
souillés d'une fange sanglante,<lb/>
insultés par les léopards,<lb/>
les blessés mourant sur les chars,<lb/>
tout se presse sans ordre, et la foule incertaine,<lb/>
qui se tourmente en vains efforts,<lb/>
s'agite, se heurte, se traîne,<lb/>
et laisse après soi dans la plaine<lb/>
du sang, des débris et des morts.<lb/>
Parmi des tourbillons de flamme et de fumée,<lb/>
ô douleur, quel spectacle à mes yeux vient s'offrir ?<lb/>
Le bataillon sacré, seul devant une armée,<lb/>
s'arrête pour mourir.<lb/>
C'est en vain que, surpris d'une vertu si rare,<lb/>
les vainqueurs dans leurs mains retiennent le trépas.<lb/>
Fier de le conquérir, il court, il s'en empare :<lb/>
la garde, avait-il dit, meurt et ne se rend pas.<lb/>
On dit qu'en les voyant couchés sur la poussière,<lb/>
d'un respect douloureux frappé par tant d'exploits,<lb/>
l'ennemi, l'oeil fixé sur leur face guerrière,<lb/>
les regarda sans peur pour la première fois.<pb n="24"/>
Les voilà ces héros si long-temps invincibles !<lb/>
Ils menacent encor les vainqueurs étonnés !<lb/>
Glacés par le trépas, que leurs yeux sont terribles !<lb/>
Que de hauts faits écrits sur leurs fronts sillonnés !<lb/>
Ils ont bravé les feux du soleil d'*Italie,<lb/>
de la castille ils ont franchi les monts ;<lb/>
et le nord les a vus marcher sur les glaçons<lb/>
dont l'éternel rempart protége la *Russie.<lb/>
Ils avaient tout dompté... le destin des combats<lb/>
leur devait, après tant de gloire,<lb/>
ce qu'aux français naguère il ne refusait pas :<lb/>
le bonheur de mourir dans un jour de victoire.<lb/>
Ah ! Ne les pleurons pas ! Sur leurs fronts<lb/>
triomphans<lb/>
la palme de l'honneur n'a pas été flétrie ;<lb/>
pleurons sur nous, français, pleurons sur la patrie :<lb/>
l'orgueil et l'intérêt divisent ses enfans.<lb/>
Quel siècle en trahisons fut jamais plus fertile ?<lb/>
L'amour du bien commun de tous les coeurs s'exile :<lb/>
la timide amitié n'a plus d'épanchemens ;<lb/>
on s'évite, on se craint ; la foi n'a plus d'asile,<lb/>
et s'enfuit d'épouvante au bruit de nos sermens.<lb/>
ô vertige fatal ! Déplorables querelles<pb n="25"/>
qui livrent nos foyers au fer de l'étranger !<lb/>
Le glaive étincelant dans nos mains infidèles,<lb/>
ensanglante le sein qu'il devrait protéger.<lb/>
L'ennemi cependant renverse les murailles<lb/>
de nos forts et de nos cités ;<lb/>
la foudre tonne encore, au mépris des traités.<lb/>
L'incendie et les funérailles<lb/>
épouvantent encor nos hameaux dévastés ;<lb/>
d'avides proconsuls dévorent nos provinces ;<lb/>
et, sous l'écharpe blanche, ou sous les trois couleurs,<lb/>
les français, disputant pour le choix de leurs princes,<lb/>
détrônent des drapeaux et proscrivent des fleurs.<lb/>
Des soldats de la *Germanie<lb/>
j'ai vu les coursiers vagabonds<lb/>
dans nos jardins pompeux errer sur les gazons,<lb/>
parmi ces demi-dieux qu'enfanta le génie.<lb/>
J'ai vu des bataillons, des tentes et des chars,<lb/>
et l'appareil d'un camp dans le temple des arts.<lb/>
Faut-il, muets témoins, dévorer tant d'outrages ?<lb/>
Faut-il que le français, l'olivier dans la main,<lb/>
reste insensible et froid comme ces dieux d'airain<pb n="26"/>
dont ils insultent les images ?<lb/>
Nous devons tous nos maux à ces divisions<lb/>
que nourrit notre intolérance.<lb/>
Il est temps d'immoler au bonheur de la *France<lb/>
cet orgueil ombrageux de nos opinions.<lb/>
étouffons le flambeau des guerres intestines.<lb/>
Soldats, le ciel prononce, il relève les lis :<lb/>
adoptez les couleurs du héros de *Bovines,<lb/>
en donnant une larme aux drapeaux d'*Austerlitz.<lb/>
*France, réveille-toi ! Qu'un courroux unanime<lb/>
enfante des guerriers autour du souverain !<lb/>
Divisés, désarmés, le vainqueur nous opprime :<lb/>
présentons-lui la paix, les armes à la main.<lb/>
Et vous, peuples si fiers du trépas de nos braves,<lb/>
vous, les témoins de notre deuil,<lb/>
ne croyez pas, dans votre orgueil,<lb/>
que, pour être vaincus, les français soient esclaves.<lb/>
Gardez-vous d'irriter nos vengeurs à venir ;<lb/>
peut-être que le ciel, lassé de nous punir,<pb n="29"/>
seconderait notre courage ;<lb/>
et qu'un autre *Germanicus<lb/>
irait demander compte aux germains d'un autre âge<lb/>
de la défaite de *Varus.</p>
			</div>
			<div>
				<head>MESS 2 LA DéVASTATION DU MUSéE</head>
				<p>La sainte vérité qui m'échauffe et m'inspire<lb/>
écarte et foule aux pieds les voiles imposteurs :<lb/>
ma muse de nos maux flétrira les auteurs,<lb/>
dussé-je voir briser ma lyre<lb/>
par le glaive insolent de nos libérateurs.<lb/>
Où vont ces chars pesans conduits par leurs cohortes ?<lb/>
Sous les voûtes du louvre ils marchent à pas lents :<lb/>
ils s'arrêtent devant ses portes ;<lb/>
viennent-ils lui ravir ses sacrés ornemens ?<lb/>
Muses, penchez vos têtes abattues :<pb n="30"/>
du siècle de *Léon les chefs-d'oeuvre divins<lb/>
sous un ciel sans clarté suivront les froids germains ;<lb/>
les vaisseaux d'*Albion attendent nos statues.<lb/>
Des profanateurs inhumains<lb/>
vont-ils anéantir tant de veilles savantes ?<lb/>
Porteront-ils le fer sur les toiles vivantes<lb/>
que *Raphaël anima de ses mains ?<lb/>
Dieu du jour, dieu des vers, ils brisent ton image.<lb/>
C'en est fait : la victoire et la divinité<lb/>
ne couronnent plus ton visage<lb/>
d'une double immortalité.<lb/>
C'en est fait : loin de toi jette un arc inutile.<lb/>
Non, tu n'inspiras point le vieux chantre d'*Achille ;<lb/>
non, tu n'es pas le dieu qui vengea les neuf soeurs<lb/>
des fureurs d'un monstre sauvage,<lb/>
toi qui n'as pas un trait pour venger ton outrage<lb/>
et terrasser tes ravisseurs.<lb/>
Le deuil est aux bosquets de *Gnide.<lb/>
Muet, pâle et le front baissé,<lb/>
l'amour, que la guerre intimide,<pb n="31"/>
éteint son flambeau renversé.<lb/>
Des grâces la troupe légère<lb/>
l'interroge sur ses douleurs :<lb/>
il leur dit en versant des pleurs :<lb/>
" j'ai vu *Mars outrager ma mère. "<lb/>
je crois entendre encor les clameurs des soldats<lb/>
entraînant la jeune immortelle :<lb/>
le fer a mutilé ses membres délicats ;<lb/>
hélas, elle semblait et plus chaste et plus belle,<lb/>
cacher sa honte entre leurs bras.<lb/>
Dans un fort pris d'assaut, telle une vierge en<lb/>
larmes,<lb/>
aux yeux des forcenés dont l'insolente ardeur<lb/>
déchira les tissus qui dérobaient ses charmes,<lb/>
se voile encor de sa pudeur.<lb/>
Adieu, débris fameux de *Grèce et d'*Ausonie,<lb/>
et vous, tableaux errans de climats en climats ;<pb n="32"/>
adieu, *Corrége, *Albane, immortel *Phidias !<lb/>
Adieu, les arts et le génie !<lb/>
Noble *France, pardonne ! à tes pompeux travaux,<lb/>
aux *Pujet, aux *Lebrun, ma douleur fait injure.<lb/>
*David a ramené son siècle à la nature :<lb/>
parmi ses nourrissons il compte des rivaux...<lb/>
laissons-la s'élever cette école nouvelle !<lb/>
Le laurier de *David de lauriers entouré,<lb/>
fier de ses rejetons, enfante un bois sacré<lb/>
qui protége les arts de son ombre éternelle.<lb/>
Le marbre animé parle aux yeux :<lb/>
une autre *Vénus plus féconde,<lb/>
près d'*Hercule victorieux,<lb/>
étend son flambeau sur le monde.<lb/>
*Ajax, de son pied furieux,<lb/>
insulte au flot qui se retire ;<lb/>
l'oeil superbe, un bras dans les cieux,<lb/>
il s'élance, et je l'entends dire :<lb/>
" j'échapperai malgré les dieux. "<lb/>
mais quels monceaux de morts ! Que de spectres<lb/>
livides !<pb n="33"/>
Ils tombent dans *Jaffa ces vieux soldats français<lb/>
qui réveillaient naguère, au bruit de leurs succès,<lb/>
les siècles entassés au fond des pyramides.<lb/>
Ah ! Fuyons ces bords meurtriers !<lb/>
D'où te vient, *Austerlitz, l'éclat qui t'environne ?<lb/>
Qui dois-je couronner du peintre ou des guerriers ?<lb/>
Les guerriers et le peintre ont droit à la couronne.<lb/>
Des chefs-d'oeuvre français naissent de toutes parts ;<lb/>
ils surprennent mon coeur à d'invincibles charmes :<lb/>
au déluge, en tremblant, j'applaudis par mes larmes ;<lb/>
*Didon enchante mes regards ;<lb/>
versant sur un beau corps sa clarté caressante,<lb/>
à travers le feuillage un faible et doux rayon<lb/>
porte les baisers d'une amante<lb/>
sur les lèvres d'*Endymion ;<lb/>
de son flambeau vengeur *Némésis m'épouvante ;<lb/>
je frémis avec *Phèdre, et n'ose interroger<lb/>
l'accusé dédaigneux qui semble la juger.<lb/>
Je vois *Léonidas. ô courage ! ô patrie !<lb/>
Trois cents héros sont morts dans ce détroit fameux :<lb/>
trois cents ! Quel souvenir ! ... je pleure... et je<lb/>
m'écrie :<lb/>
dix-huit mille français ont expiré comme eux !<lb/>
Oui : j'en suis fier encor : ma patrie est l'asile,<pb n="34"/>
elle est le temple des beaux-arts :<lb/>
à l'ombre de nos étendards,<lb/>
ils reviendront ces dieux que la fortune exile.<lb/>
L'étranger, qui nous trompe, écrase impunément<lb/>
la justice et la foi sous le glaive étouffées ;<lb/>
il ternit pour jamais sa splendeur d'un moment ;<lb/>
il triomphe en barbare et brise nos trophées :<lb/>
que cet orgueil est misérable et vain !<lb/>
Croit-il anéantir tous nos titres de gloire ?<lb/>
On peut les effacer sur le marbre ou l'airain ;<lb/>
qui les effacera du livre de l'histoire ?<lb/>
Ah ! Tant que le soleil luira sur vos états,<lb/>
il en doit éclairer d'impérissables marques :<lb/>
comment disparaîtront, ô superbes monarques,<lb/>
ces champs où les lauriers croissaient pour nos<lb/>
soldats ?<lb/>
Allez, détruisez donc tant de cités royales<lb/>
dont les clefs d'or suivaient nos pompes triomphales ;<lb/>
comblez ces fleuves écumans<lb/>
qui nous ont opposé d'impuissantes barrières,<lb/>
aplanissez ces monts dont les rochers fumans<lb/>
tremblaient sous nos foudres guerrières.<lb/>
Voilà nos monumens : c'est là que nos exploits<pb n="37"/>
redoutent peu l'orgueil d'une injuste victoire :<lb/>
le fer, le feu, le temps plus puissant que les rois,<lb/>
ne peut rien contre leur mémoire.</p>
			</div>
			<div>
				<head>MESS 3 DU BESOIN DE S'UNIR</head>
				<p>ô toi que l'univers adore,<lb/>
ô toi que maudit l'univers,<lb/>
fortune, dont la main, du couchant à l'aurore,<lb/>
dispense les lauriers, les sceptres et les fers,<lb/>
ton aveugle courroux nous garde-t-il encore<lb/>
des triomphes et des revers ?<lb/>
Nos malheurs trop fameux proclament ta puissance ;<lb/>
tes jeux furent sanglans dans notre belle *France :<lb/>
le peuple mieux instruit, mais trop fier de ses droits,<lb/>
sur les débris du trône établit son empire,<lb/>
poussa la liberté jusqu'au mépris des lois,<lb/>
et la raison jusqu'au délire.<lb/>
Bientôt au premier rang porté par ses exploits,<pb n="38"/>
un roi nouveau brisa d'un sceptre despotique<lb/>
les faisceaux de la république,<lb/>
tout dégouttans du sang des rois.<lb/>
Pour affermir son trône, il lassa la victoire,<lb/>
d'un peuple généreux prodigua la valeur ;<lb/>
l'*Europe qu'il bravait a fléchi sous sa gloire :<lb/>
elle insulte à notre malheur.<lb/>
C'est qu'ils ne vivent plus que dans notre mémoire<lb/>
ces guerriers dont le nord a moissonné la fleur.<lb/>
ô désastre ! ô pitié ! Jour à jamais célèbre,<lb/>
où ce cri s'éleva dans la patrie en deuil :<lb/>
ils sont morts, et *Moscow fut le flambeau funèbre<lb/>
qui prêta ses clartés à leur vaste cercueil.<lb/>
Ces règnes d'un moment, et les chutes soudaines<lb/>
de ces trônes d'un jour l'un sur l'autre croulans,<lb/>
ont laissé des levains de discorde et de haines<lb/>
dans nos esprits plus turbulens.<lb/>
Cessant de comprimer la fièvre qui l'agite,<lb/>
le fier républicain, sourd aux leçons du temps,<pb n="39"/>
appelle avec fureur, dans ses rêves ardens,<lb/>
une liberté sans limite ;<lb/>
mais cette liberté fut féconde en forfaits :<lb/>
cet océan trompeur, qui n'a point de rivages,<lb/>
n'est connu jusqu'à nous que par de grands naufrages<lb/>
dans les annales des français.<lb/>
" que nos maux, direz-vous, nous soient du moins<lb/>
utiles :<lb/>
" opposons une digue aux tempêtes civiles ;<lb/>
" que deux pouvoirs rivaux, l'un émané des rois,<lb/>
" l'autre sorti du peuple et garant de ses droits,<lb/>
" libres et dépendans, offrent au rang suprême<lb/>
" un rempart contre nous, un frein contre lui-même. "<lb/>
vainement la raison vous dicte ces discours ;<lb/>
l'égoïsme et l'orgueil sont aveugles et sourds :<lb/>
cet amant du passé, que le présent irrite,<lb/>
jaloux de voir ses rois d'entraves dégagés,<lb/>
le front baissé, se précipite<lb/>
sous la verge des préjugés.<lb/>
Quoi ! Toujours des partis proclamés légitimes,<pb n="40"/>
tant qu'ils règnent sur nos débris,<lb/>
l'un par l'autre abattus, proscrivant ou proscrits,<lb/>
tour à tour tyrans ou victimes !<lb/>
Empire malheureux ! Voilà donc ton destin ! ...<lb/>
français, ne dites plus : " la *France nous est chère ; "<lb/>
elle désavoûrait votre amour inhumain.<lb/>
Cessez, enfans ingrats, d'embrasser votre mère,<lb/>
pour vous étouffer dans son sein.<lb/>
Contre ses ennemis tournez votre courage ;<lb/>
au conseil des vainqueurs son sort est agité :<lb/>
ces rois qui l'encensaient fiers de leur esclavage,<lb/>
vont lui vendre la liberté.<lb/>
Non, ce n'est pas en vain que sa voix nous appelle ;<lb/>
et, s'ils ont prétendu, par d'infames traités,<lb/>
imprimer sur nos fronts une tache éternelle :<lb/>
si de leur doigt superbe ils marquent les cités<lb/>
que veut se partager une ligue infidèle ;<lb/>
si la foi des sermens n'est qu'un garant trompeur ;<lb/>
si, le glaive à la main, l'iniquité l'emporte ;<lb/>
si la *France n'est plus, si la patrie est morte,<pb n="41"/>
mourons tous avec elle, ou rendons-lui l'honneur.<lb/>
Qu'entends-je ? Et d'où vient cette ivresse<lb/>
qui semble croître dans son cours ?<lb/>
Quels chants, quels transports d'allégresse !<lb/>
Quel bruyant et nombreux concours !<lb/>
De nos soldats la foule au loin se presse ;<lb/>
d'une nouvelle ardeur leurs yeux sont embrasés ;<lb/>
plus d'anglais parmi nous ! Plus de joug ! Plus<lb/>
d'entraves !<lb/>
Levez plus fièrement vos fronts cicatrisés...<lb/>
oui, l'étranger s'éloigne ; oui, vos fers sont<lb/>
brisés ;<lb/>
soldats, vous n'êtes plus esclaves !<lb/>
Reprends ton orgueil,<lb/>
ma noble patrie ;<lb/>
quitte enfin ton deuil,<lb/>
liberté chérie ;<lb/>
liberté, patrie,<lb/>
sortez du cercueil !<lb/>
D'un vainqueur insolent méprisons les injures :<lb/>
riches des étendards conquis sur nos rivaux,<pb n="42"/>
nous pouvons à leurs yeux dérober nos blessures<lb/>
en les cachant sous leurs drapeaux.<lb/>
Voulons-nous enchaîner leurs fureurs impuissantes ?<lb/>
Soyons unis, français ; nous ne les verrons plus<lb/>
nous dicter d'*Albion les décrets absolus,<lb/>
arborer sur nos tours ses couleurs menaçantes.<lb/>
Nous ne les verrons plus, le front ceint de lauriers,<lb/>
troublant de leur aspect les fêtes du génie,<lb/>
chez *Melpomène et *Polymnie<lb/>
usurper une place où siégeaient nos guerriers.<lb/>&#38;
Nous ne les verrons plus nous accorder par grace<lb/>
une part des trésors flottans sur nos sillons.<lb/>
Soyons unis ; jamais leurs bataillons<lb/>
de nos champs envahis ne couvriront la face :<lb/>
la *France dans son sein ne les peut endurer,<lb/>
et ne les recevrait que pour les dévorer.<lb/>
Ah ! Ne l'oublions pas ; naguère, dans ces plaines<lb/>
où le sort nous abandonna,<lb/>
nous n'avions pas porté des ames moins romaines<lb/>
qu'aux champs de *Rivoli, de *Fleurus, d'*Iéna ;<lb/>
mais nos divisions nous y forgeaient des chaînes.<pb n="43"/>
Effrayante leçon qui doit unir nos coeurs<lb/>
par des liens indestructibles :<lb/>
le courage fait des vainqueurs ;<lb/>
la concorde, des invincibles.<lb/>
*Henri, divin *Henri, toi qui fus grand et bon,<lb/>
qui chassas l'espagnol et finis nos misères,<lb/>
les partis sont d'accord en prononçant ton nom ;<lb/>
*Henri, de tes enfans fais un peuple de frères.<lb/>
Ton image déjà semble nous protéger,<lb/>
tu renais ; avec toi renaît l'indépendance :<lb/>
ô roi le plus français dont s'honore la *France,<lb/>
il est dans ton destin de voir fuir l'étranger !<lb/>
Et toi, son digne fils, après vingt ans d'orage,<lb/>
règne sur des sujets par toi-même ennoblis.<lb/>
Leurs droits sont consacrés dans ton plus bel ouvrage.<lb/>
Oui, ce grand monument, affermi d'âge en âge,<lb/>
doit couvrir de son ombre et le peuple et les lis.<lb/>
Il est des opprimés l'asile impérissable,<lb/>
la terreur du tyran, du ministre coupable,<lb/>
le temple de nos libertés.<lb/>
Que la *France prospère en tes mains magnanimes,<pb n="44"/>
que tes jours soient sereins, tes décrets respectés,<lb/>
toi, qui proclames ces maximes :<lb/>
ô rois, pour commander, obéissez aux lois ;<lb/>
peuple, en obéissant, sois libre sous tes rois !</p>
			</div>
			<div>
				<head>MESS 4 LA VIE DE JEANNE D'ARC</head>
				<pb n="45"/>
				<p>Un jour que l'océan gonflé par la tempête,<lb/>
réunissant les eaux de ses fleuves divers,<lb/>
fier de tout envahir, marchait à la conquête<lb/>
de ce vaste univers ;<lb/>
une voix s'éleva du milieu des orages,<lb/>
et *Dieu, de tant d'audace invinsible témoin,<lb/>
dit aux flots étonnés : " mourez sur ces rivages,<lb/>
" vous n'irez pas plus loin. "<lb/>
ainsi, quand, tourmentés d'une impuissante rage,<lb/>
les soldats de *Bedfort, grossis par leurs succès,<lb/>
menaçaient d'un prochain naufrage<lb/>
le royaume et le nom français ;<lb/>
une femme, arrêtant ces bandes formidables,<lb/>
se montra dans nos champs de leur foule inondés ;<pb n="46"/>
et ce torrent vainqueur expira dans les sables<lb/>
que naguère il couvrait de ses flots débordés.<lb/>
Une femme paraît, une vierge, un héros :<lb/>
elle arrache son maître aux langueurs du repos.<lb/>
La *France qui gémit se réveille avec peine,<lb/>
voit son trône abattu, voit ses champs dévastés,<lb/>
se lève en secouant sa chaîne,<lb/>
et rassemble à ce bruit ses enfans irrités.<lb/>
Qui t'inspira, jeune et faible bergère,<lb/>
d'abandonner la houlette légère<lb/>
et les tissus commencés par ta main ?<lb/>
Ta sainte ardeur n'a pas été trompée ;<lb/>
mais quel pouvoir brise sous ton épée<lb/>
les cimiers d'or et les casques d'airain ?<lb/>
L'aube du jour voit briller ton armure,<lb/>
l'acier pesant couvre ta chevelure,<lb/>
et des combats tu cours braver le sort.<lb/>
Qui t'inspira de quitter ton vieux père,<lb/>
de préférer aux baisers de ta mère<pb n="47"/>
l'horreur des camps, le carnage et la mort ?<lb/>
C'est *Dieu qui l'a voulu, c'est le dieu des armées,<lb/>
qui regarde en pitié les pleurs des malheureux,<lb/>
c'est lui qui délivra nos tribus opprimées<lb/>
sous le poids d'un joug rigoureux ;<lb/>
c'est lui, c'est l'éternel, c'est le dieu des armées !<lb/>
L'ange exterminateur bénit ton étendard ;<lb/>
il mit dans tes accens un son mâle et terrible,<lb/>
la force dans ton bras, la mort dans ton regard,<lb/>
et dit à la brebis paisible :<lb/>
va déchirer le léopard.<lb/>
*Richemont, *Lahire, *Xaintrailles,<lb/>
*Dunois, et vous, preux chevaliers,<lb/>
suivez ses pas dans les batailles :<lb/>
couvrez-la de vos boucliers,<lb/>
couvrez-la de votre vaillance ;<lb/>
soldats, c'est l'espoir de la *France<lb/>
que votre roi vous a commis.<lb/>
Marchez quand sa voix vous appelle,<pb n="48"/>
car la victoire est avec elle ;<lb/>
la fuite, avec ses ennemis.<lb/>
Apprenez d'une femme à forcer des murailles,<lb/>
à gravir leurs débris sous des feux dévorans,<lb/>
à terrasser l'anglais, à porter dans ses rangs<lb/>
un bras fécond en funérailles !<lb/>
Honneur à ses hauts faits ! Guerriers, honneur à vous !<lb/>
Chante, heureuse *Orléans, les vengeurs de la *France,<lb/>
chante ta délivrance :<lb/>
les assaillans nombreux sont tombés sous leurs coups.<lb/>
Que sont-ils devenus ces conquérans sauvages<lb/>
devant le fer vainqueur qui combattait pour nous ? ...<lb/>
ce que deviennent des nuages<lb/>
d'insectes dévorans dans les airs rassemblés,<lb/>
quand un noir tourbillon élancé des montagnes<lb/>
disperse en tournoyant ces bataillons ailés,<lb/>
et fait pleuvoir sur nos campagnes<lb/>
leurs cadavres amoncelés.<lb/>
Aux yeux d'un ennemi superbe<pb n="49"/>
le lis a repris ses couleurs ;<lb/>
ses longs rameaux courbés sous l'herbe<lb/>
se relèvent couverts de fleurs.<lb/>
*Jeanne au front de son maître a posé la couronne.<lb/>
à l'attrait des plaisirs qui retiennent ses pas<lb/>
la noble fille l'abandonne :<lb/>
délices de la cour, vous n'enchaînerez pas<lb/>
l'ardeur d'une vertu si pure ;<lb/>
des armes, voilà sa parure,<lb/>
et ses plaisirs sont les combats.<lb/>
Ainsi tout prospérait à son jeune courage.<lb/>
*Dieu conduisit deux ans ce merveilleux ouvrage.<lb/>
Il se plut à récompenser<lb/>
pour la *France et ses rois son amour idolâtre,<lb/>
deux ans il la soutint sur ce brillant théâtre,<lb/>
pour apprendre aux anglais, qu'il voulait abaisser<lb/>
que la *France jamais ne périt tout entière,<lb/>
que, son dernier vengeur fût-il dans la poussière,<lb/>
les femmes, au besoin, pourraient les en chasser.</p>
			</div>
			<div>
				<head>MESS 5 LA MORT DE JEANNE D'ARC</head>
				<pb n="51"/>
				<p>Silence au camp ! La vierge est prisonnière ;<lb/>
par un injuste arrêt *Bedfort croit la flétrir :<lb/>
jeune encore, elle touche à son heure dernière...<lb/>
silence au camp ! La vierge va périr.<lb/>
Des pontifes divins, vendus à la puissance,<lb/>
sous les subtilités des dogmes ténébreux<lb/>
ont accablé son innocence.<lb/>
Les anglais commandaient ce sacrifice affreux :<lb/>
un prêtre en cheveux blancs ordonna le supplice ;<lb/>
et c'est au nom d'un dieu par lui calomnié,<lb/>
d'un dieu de vérité, d'amour et de justice,<lb/>
qu'un prêtre fut perfide, injuste et sans pitié.<pb n="52"/>
*Dieu, quand ton jour viendra, quel sera le partage<lb/>
des pontifes persécuteurs ?<lb/>
Oseront-ils prétendre au céleste héritage<lb/>
de l'innocent dont ils ont bu les pleurs ?<lb/>
Ils seront rejetés, ces pieux imposteurs,<lb/>
qui font servir ton nom de complice à leur rage,<lb/>
et t'offrent pour encens la vapeur du carnage.<lb/>
à qui réserve-t-on ces apprêts meurtriers ?<lb/>
Pour qui ces torches qu'on excite ?<lb/>
L'airain sacré tremble et s'agite...<lb/>
d'où vient ce bruit lugubre ? Où courent ces guerriers<lb/>
dont la foule à long flots roule et se précipite ?<lb/>
La joie éclate sur leurs traits,<lb/>
sans doute l'honneur les enflamme :<lb/>
ils vont pour un assaut former leurs rangs épais :<lb/>
non, ces guerriers sont des anglais<lb/>
qui vont voir mourir une femme.<lb/>
Qu'ils sont nobles dans leur courroux !<lb/>
Qu'il est beau d'insulter au bras chargé d'entraves !<pb n="53"/>
La voyant sans défense, ils s'écriaient, ces braves :<lb/>
qu'elle meure ! Elle a contre nous<lb/>
des esprits infernaux suscité la magie...<lb/>
lâches ! Que lui reprochez-vous ?<lb/>
D'un courage inspiré la brûlante énergie,<lb/>
l'amour du nom français, le mépris du danger,<lb/>
voilà sa magie et ses charmes ;<lb/>
en faut-il d'autres que des armes<lb/>
pour combattre, pour vaincre et punir l'étranger ?<lb/>
Du *Christ avec ardeur *Jeanne baisait l'image ;<lb/>
ses longs cheveux épars flottaient au gré des vents,<lb/>
au pied de l'échafaud, sans changer de visage,<lb/>
elle s'avançait à pas lents.<lb/>
Tranquille, elle y monta : quand, debout sur le faîte,<lb/>
elle vit ce bûcher qui l'allait dévorer,<lb/>
les bourreaux en suspens, la flamme déjà prête,<lb/>
sentant son coeur faillir, elle baissa la tête,<lb/>
et se prit à pleurer.<lb/>
Ah ! Pleure, fille infortunée !<lb/>
Ta jeunesse va se flétrir,<lb/>
dans sa fleur trop tôt moissonnée !<pb n="54"/>
Adieu, beau ciel, il faut mourir.<lb/>
Ainsi qu'une source affaiblie,<lb/>
près du lieu même où naît son cours,<lb/>
meurt en prodiguant ses secours<lb/>
au berger qui passe et l'oublie ;<lb/>
ainsi, dans l'âge des amours,<lb/>
finit ta chaste destinée,<lb/>
et tu péris abandonnée<lb/>
par ceux dont tu sauvas les jours.<lb/>
Tu ne reverras plus tes riantes montagnes,<lb/>
le temple, le hameau, les champs de *Vaucouleurs,<lb/>
et ta chaumière et tes compagnes,<lb/>
et ton père expirant sous le poids des douleurs.<lb/>
Chevaliers, parmi vous qui combattra pour elle ?<lb/>
N'osez-vous entreprendre une cause si belle ?<lb/>
Quoi ! Vous restez muets ! Aucun ne sort des rangs !<lb/>
Aucun pour la sauver ne descend dans la lice !<pb n="55"/>
Puisqu'un forfait si noir les trouve indifférens,<lb/>
tonnez, confondez l'injustice,<lb/>
cieux, obscurcissez-vous de nuages épais ;<lb/>
éteignez sous leurs flots les feux du sacrifice,<lb/>
ou guidez au lieu du supplice,<lb/>
à défaut du tonnerre, un chevalier français.<lb/>
Après quelques instans d'un horrible silence,<lb/>
tout à coup le feu brille, il s'irrite, il s'élance...<lb/>
le coeur de la guerrière alors s'est ranimé ;<lb/>
à travers les vapeurs d'une fumée ardente,<lb/>
*Jeanne, encor menaçante,<lb/>
montre aux anglais son bras à demi consumé.<lb/>
Pourquoi reculer d'épouvante,<lb/>
anglais ? Son bras est désarmé.<lb/>
La flamme l'environne, et sa voix expirante<lb/>
murmure encore : ô *France ! ô mon roi bien-aimé !<lb/>
Que faisait-il ce roi ? Plongé dans la mollesse,<lb/>
tandis que le malheur réclamait son appui,<lb/>
l'ingrat, il oubliait, aux pieds d'une maîtresse,<lb/>
la vierge qui mourait pour lui !<lb/>
Ah ! Qu'une page si funeste<lb/>
de ce règne victorieux,<lb/>
pour n'en pas obscurcir le reste,<pb n="56"/>
s'efface sous les pleurs qui tombent de nos yeux !<lb/>
Qu'un monument s'élève aux lieux de ta naissance,<lb/>
ô toi, qui des vainqueurs renversas les projets !<lb/>
La *France y portera son deuil et ses regrets,<lb/>
sa tardive reconnaissance ;<lb/>
elle y viendra gémir sous de jeunes cyprès :<lb/>
puissent croître avec eux ta gloire et sa puissance !<lb/>
Que sur l'airain funèbre ou grave des combats,<lb/>
des étendards anglais fuyant devant tes pas,<lb/>
*Dieu vengeant par tes mains la plus juste des causes.<lb/>
Venez, jeunes beautés ; venez, braves soldats ;<lb/>
semez sur son tombeau les lauriers et les roses !<lb/>
Qu'un jour le voyageur, en parcourant ces bois,<lb/>
cueille un rameau sacré, l'y dépose, et s'écrie :<lb/>
" à celle qui sauva le trône et la patrie,<lb/>
" et n'obtint qu'un tombeau pour prix de ses exploits. "<lb/>
notre armée au cercueil eut mon premier hommage ;<lb/>
mon luth chante aujourd'hui les vertus d'un autre âge :<lb/>
ai-je trop présumé de ses faibles accens ?<lb/>
Pour célébrer tant de vaillance,<lb/>
sans doute il n'a rendu que des sons impuissans ;<pb n="59"/>
mais, poète et français, j'aime à vanter la *France.<lb/>
Qu'elle accepte en tribut de périssables fleurs.<lb/>
Malheureux de ses maux et fier de ses victoires,<lb/>
je dépose à ses pieds ma joie ou mes douleurs :<lb/>
j'ai des chants pour toutes ses gloires,<lb/>
des larmes pour tous ses malheurs.</p>
			</div>
			<div>
				<head>MESS 6 LE JEUNE DIACRE</head>
				<p>De *Messène au cercueil fille auguste et plaintive,<lb/>
muse des grands revers et des nobles douleurs,<lb/>
désertant ton berceau, tu pleuras nos malheurs ;<lb/>
comme la *Grèce alors la *France était captive...<lb/>
de *Messène au cercueil fille auguste et plaintive,<lb/>
reviens sur ton berceau, reviens verser des pleurs.<lb/>
Entre le mont *évan et le cap de *Ténare,<pb n="60"/>
la mer baigne les murs de la triste *Coron ;<lb/>
*Coron, nom malheureux, nom moderne et barbare,<lb/>
et qui de *Colonis détrôna le beau nom.<lb/>
Les grecs ont tout perdu : la langue de *Platon,<lb/>
la palme des combats, les arts et leurs merveilles,<lb/>
tout, jusqu'aux noms divins qui charmaient nos<lb/>
oreilles.<lb/>
Ces murs battus des eaux, à demi renversés<lb/>
par le choc des boulets que *Venise a lancés,<lb/>
c'est *Coron. Le croissant en dépeupla l'enceinte ;<lb/>
le turc y règne en paix au milieu des tombeaux.<lb/>
Voyez-vous ces turbans errer sur les créneaux ?<lb/>
Du profane étendard qui chassa la croix sainte<lb/>
voyez-vous, sur les tours, flotter les crins mouvans ?<lb/>
Entendez-vous, de loin, la voix de l'infidèle,<lb/>
qui se mêle au bruit sourd de la mer et des vents ?<lb/>
Il veille, et le mousquet dans ses mains étincelle.<lb/>
Au bord de l'horizon le soleil suspendu<lb/>
regarde cette plage, autrefois florissante,<lb/>
comme un amant en deuil, qui, pleurant son amante,<lb/>
cherche encor dans ses traits l'éclat qu'ils ont perdu,<pb n="61"/>
et trouve, après la mort, sa beauté plus touchante.<lb/>
Que cet astre, à regret, s'arrache à ses amours !<lb/>
Que la brise du soir est douce et parfumée !<lb/>
Que des feux d'un beau jour la mer brille enflammée ! ...<lb/>
mais pour un peuple esclave il n'est plus de beaux<lb/>
jours.<lb/>
Qu'entends-je ? C'est le bruit de deux rames<lb/>
pareilles,<lb/>
ensemble s'élevant, tombant d'un même effort,<lb/>
qui de leur chute égale ont frappé mes oreilles.<lb/>
Assis dans un esquif, l'oeil tourné vers le bord,<lb/>
un jeune homme, un chrétien, glisse sur l'onde amère.<lb/>
Il remplit dans le temple un humble ministère :<lb/>
ses soins parent l'autel ; debout sur les degrés,<lb/>
il fait fumer l'encens, répond aux mots sacrés,<lb/>
et présente le vin durant le saint mystère.<lb/>
Les rames de sa main s'échappent à la fois ;<lb/>
un luth qui les remplace a frémi sous ses doigts.<lb/>
Il chante... ainsi chantaient *David et les prophètes ;<lb/>
ainsi, troublant le coeur des pâles matelots,<lb/>
un cri sinistre et doux retentit sur les flots,<lb/>
quand l'alcyon gémit, au milieu des tempêtes :<pb n="62"/>
" beaux lieux, où je n'ose m'asseoir,<lb/>
" pour vous chanter dans ma nacelle<lb/>
" au bruit des vagues, chaque soir,<lb/>
" j'accorde ma lyre fidèle ;<lb/>
" et je pleure sur nos revers,<lb/>
" comme les hébreux dans les fers,<lb/>
" quand *Sion descendit du trône,<lb/>
" pleuraient au pied des saules verts<lb/>
" près les fleuves de *Babylone.<lb/>
" mais dans les fers, seigneur, ils pouvaient<lb/>
t'adorer ;<lb/>
" du tombeau de leur père ils parlaient sans alarmes ;<lb/>
" souffrant ensemble, ensemble ils pouvaient espérer :<lb/>
" il leur était permis de confondre leurs larmes :<lb/>
" et je m'exile pour pleurer.<lb/>
" le ministre de ta colère<lb/>
" prive la veuve et l'orphelin<lb/>
" du dernier vêtement de lin<lb/>
" qui sert de voile à leur misère.<lb/>
" de leurs mains il reprend encor,<lb/>
" comme un vol fait à son trésor,<lb/>
" un épi glané dans nos plaines ;<pb n="63"/>
" et nous ne buvons qu'à prix d'or<lb/>
" l'eau qui coule de nos fontaines.<lb/>
" de l'or ! Ils l'ont ravi sur nos autels en deuil ;<lb/>
" ils ont brisé des morts la pierre sépulcrale,<lb/>
" et de la jeune épouse écartant le linceuil,<lb/>
" arraché de son doigt la bague nuptiale,<lb/>
" qu'elle emporta dans le cercueil.<lb/>
" ô nature, ta voix si chère<lb/>
" s'éteint dans l'horreur du danger ;<lb/>
" sans accourir pour le venger,<lb/>
" le frère voit frapper son frère ;<lb/>
" aux tyrans qu'il n'attendait pas<lb/>
" le vieillard livre le repas<lb/>
" qu'il a dressé pour sa famille ;<lb/>
" et la mère, au bruit de leurs pas,<lb/>
" maudit la beauté de sa fille.<lb/>
" le lévite est en proie à leur férocité ;<lb/>
" ils flétrissent la fleur de son adolescence,<lb/>
" ou, si d'un saint courroux son coeur s'est révolté,<pb n="64"/>
" chaste victime, il tombe avec son innocence<lb/>
" sous le bâton ensanglanté.<lb/>
" les rois, quand il faut nous défendre,<lb/>
" sont avares de leurs soldats.<lb/>
" ils se disputent des états,<lb/>
" des peuples, des cités en cendre ;<lb/>
" et tandis que, sous les couteaux,<lb/>
" le sang chrétien, à longs ruisseaux,<lb/>
" inonde la terre où nous sommes,<lb/>
" comme on partage des troupeaux,<lb/>
" les rois se partagent des hommes.<lb/>
" un récit qui s'efface, ou quelques vains discours,<lb/>
" à des indifférens parlent de nos misères,<lb/>
" amuse de nos pleurs l'oisiveté des cours :<lb/>
" et nous sommes chrétiens, et nous avons des frères,<lb/>
" et nous expirons sans secours !<lb/>
" l'oiseau des champs trouve un asile<lb/>
" dans le nid qui fut son berceau,<lb/>
" le chevreuil sous un arbrisseau,<pb n="65"/>
" dans un sillon le lièvre agile ;<lb/>
" effrayé par un léger bruit,<lb/>
" le ver qui serpente et s'enfuit<lb/>
" sous l'herbe ou la feuille qui tombe,<lb/>
" échappe au pied qui le poursuit...<lb/>
" notre asile à nous, c'est la tombe !<lb/>
" heureux qui meurt chrétien ! Grand dieu, leur<lb/>
cruauté<lb/>
" veut convertir les coeurs par le glaive et les<lb/>
flammes<lb/>
" dans le temple où tes saints prêchaient la vérité,<lb/>
" où de leur bouche d'or descendaient dans nos ames<lb/>
" l'espérance et la charité.<lb/>
" sur ce rivage, où des idoles<lb/>
" s'éleva l'autel réprouvé,<lb/>
" ton culte pur s'est élevé<lb/>
" des semences de leurs paroles.<lb/>
" mais cet arbre, enfant des déserts,<lb/>
" qui doit ombrager l'univers,<lb/>
" fleurit pour nous sur des ruines,<lb/>
" ne produit que des fruits amers,<lb/>
" et meurt tranché dans ses racines.<pb n="66"/>
" ô dieu, la *Grèce libre en ses jours glorieux<lb/>
" n'adorait pas encor ta parole éternelle ;<lb/>
" chrétienne, elle est aux fers, elle invoque les cieux.<lb/>
" dieu vivant, seul vrai dieu, feras-tu moins pour elle<lb/>
" que *Jupiter et ses faux dieux ? "<lb/>
il chantait, il pleurait, quand d'une tour voisine<lb/>
un musulman se lève, il court, il est armé.<lb/>
Le turban du soldat sur son mousquet s'incline,<lb/>
l'étincelle jaillit, le salpêtre a fumé,<lb/>
l'air siffle, un cri s'entend... l'hymne pieux expire.<lb/>
Ce cri, qui l'a poussé ? Vient-il de ton esquif ?<lb/>
Est-ce toi qui gémis, *Lévite ? Est-ce ta lyre<lb/>
qui roule de tes mains avec ce bruit plaintif ?<lb/>
Mais de la nuit déjà tombait le voile sombre ;<lb/>
la barque, se perdant sous un épais brouillard,<lb/>
et sans rame, et sans guide, errait comme au hasard ;<lb/>
elle resta muette et disparut dans l'ombre.<lb/>
La nuit fut orageuse. Aux premiers feux du jour,<lb/>
du golfe avec terreur mesurant l'étendue,<lb/>
un vieillard attendait, seul, au pied de la tour.<lb/>
Sous des flocons d'écume un luth frappe sa vue,<pb n="67"/>
un luth qu'un plomb mortel semble avoir traversé,<lb/>
qui n'a plus qu'une corde à demi détendue,<lb/>
humide et rouge encor d'un sang presque effacé.<lb/>
Il court vers ce débris, il se baisse, il le touche...<lb/>
d'un frisson douloureux soudain son corps frémit ;<lb/>
sur les tours de *Coron il jette un oeil farouche !<lb/>
Veut crier... la menace expire dans sa bouche ;<lb/>
il tremble à leur espect, se détourne et gémit.<lb/>
Mais du poids qui l'oppresse enfin son coeur se<lb/>
lasse ;<lb/>
il fuit des yeux cruels qui gênent ses douleurs ;<lb/>
et regardant les cieux, seul témoin de ses pleurs,<lb/>
le long des flots bruyans il murmure à voix basse :<lb/>
" je t'attendais hier, je t'attendis long-temps ;<lb/>
" tu ne reviendras plus, et c'est toi qui m'attends ! "</p>
			</div>
			<div>
				<head>MESS 7 PARTHNOPE ET L'éTRANG.</head>
				<pb n="69"/>
				<p>ô femme, que veux-tu ? -*Parthénope, un asile.<lb/>
-quel est ton crime ? -aucun. -qu'as-tu fait ?<lb/>
-des ingrats.<lb/>
-quels sont tes ennemis ? -ceux qu'affranchit mon<lb/>
bras ;<lb/>
hier on m'adorait, aujourd'hui l'on m'exile.<lb/>
-comment dois-tu payer mon hospitalité ?<lb/>
-par des périls d'un jour et des lois éternelles.<lb/>
-qui t'osera poursuivre au sein de ma cité ?<lb/>
-des rois. -quand viendront-ils ? -demain. -de<lb/>
quel côté ?<lb/>
-de tous... eh bien ! Pour moi tes portes<lb/>
s'ouvrent-elles ?<lb/>
-entre ; quel est ton nom ? -je suis la liberté !<lb/>
Recevez-la, remparts antiques,<lb/>
par elle autrefois habités ;<lb/>
au rang de vos divinités<lb/>
recevez-la, sacrés portiques ;<pb n="70"/>
levez-vous, ombres héroïques,<lb/>
faites cortége à ses côtés.<lb/>
Beau ciel napolitain, rayonne d'allégresse ;<lb/>
ô terre, enfante des soldats ;<lb/>
et vous, peuples, chantez ; peuples, c'est la déesse<lb/>
pour qui mourut *Léonidas.<lb/>
Sa tête a dédaigné des ornemens futiles :<lb/>
les siens sont quelques fleurs qui semblent<lb/>
s'entr'ouvrir ;<lb/>
le sang les fit éclore au pied des thermopyles :<lb/>
deux mille ans n'ont pu les flétrir.<lb/>
Sa couronne immortelle exhale sur sa trace<lb/>
je ne sais quel parfum dont s'enivre l'audace ;<lb/>
sa voix terrible et douce a des accens vainqueurs,<lb/>
qui ne trouvent point de rebelle ;<lb/>
ses yeux d'un saint amour font palpiter les coeurs,<lb/>
et la vertu seule est plus belle.<lb/>
Le peuple se demande, autour d'elle arrêté,<lb/>
comment elle a des rois encouru la colère.<lb/>
" hélas ! Répond cette noble étrangère,<lb/>
" je leur ai dit la vérité.<lb/>
" si jamais sous mon nom l'imprudence ou la haine<pb n="71"/>
" ébranla leur pouvoir, que je veux contenir,<lb/>
" est-ce à moi d'en porter la peine ?<lb/>
" est-ce aux germains à m'en punir ?<lb/>
" ont-ils donc oublié, ces vaincus de la veille,<lb/>
" ces esclaves d'hier, aujourd'hui vos tyrans,<lb/>
" que leurs cris de détresse ont frappé mon oreille,<lb/>
" qu'auprès d'*Arminius j'ai marché dans leurs rangs ?<lb/>
" seule, j'ai rallié leurs peuplades tremblantes ;<lb/>
" et, de la *Germanie armant les défenseurs,<lb/>
" j'ai creusé de mes mains, dans ses neiges sanglantes,<lb/>
" un lit de mort aux oppresseurs.<lb/>
" vengez-moi, justes dieux qui voyez mes outrages.<lb/>
" puisse le souvenir de mes bienfaits passés<lb/>
" poursuivre ces ingrats, par l'effroi dispersés !<lb/>
" puissent les fils d'*Odin errans sur les nuages,<lb/>
" le front chargé d'orages,<lb/>
" la nuit leur apparaître à la lueur des feux !<lb/>
" et puissent les débris des légions romaines,<lb/>
" dont j'ai blanchi leurs plaines,<lb/>
" se lever devant eux !<pb n="72"/>
" que dis-je ? *Rome entière est-elle ensevelie<lb/>
" dans la poudre de leurs sillons ?<lb/>
" mon pied, frappant le sein de l'antique *Italie,<lb/>
" en fait jaillir des bataillons.<lb/>
" *Rome, ne sens-tu pas, au fond de tes entrailles,<lb/>
" s'agiter les froids ossemens<lb/>
" des guerriers citoyens, que tant de funérailles<lb/>
" ont couchés sous tes monumens ?<lb/>
" génois, brisez vos fers ; la mer impatiente<lb/>
" de vous voir secouer un indigne repos,<lb/>
" se gonfle avec orgueil sous la forêt flottante<lb/>
" où vous arborez mes drapeaux.<lb/>
" veuve des *Médicis, renais, noble *Florence !<lb/>
" préfère à ton repos tes droits que je défends ;<lb/>
" préfère à l'esclavage, où dorment tes enfans,<lb/>
" ton orageuse indépendance.<lb/>
" ô fille de *Neptune, ô *Venise, ô cité<lb/>
" belle comme *Vénus, et qui sortis comme elle<lb/>
" de l'écume des flots, surpris de ta beauté,<lb/>
" épouvante *Albion d'une splendeur nouvelle.<lb/>
" *Doge, règne en mon nom ; sénat, reconnais-moi ;<pb n="73"/>
" réveille-toi, *Zéno ; *Pisani, lève-toi :<lb/>
" c'est la liberté qui t'appelle. "<lb/>
elle dit : à sa voix s'agite un peuple entier.<lb/>
Dans la fournaise ardente<lb/>
je vois blanchir l'acier :<lb/>
j'entends le fer crier<lb/>
sous la lime mordante ;<lb/>
l'enclume au loin gémit, l'airain sonne, un guerrier<lb/>
prépare à ce signal sa lance menaçante,<lb/>
un autre son coursier.<lb/>
Le père chargé d'ans, mais jeune encor d'audace,<lb/>
arme son dernier fils, le devance et prend place<lb/>
au milieu des soldats.<lb/>
Arrêté par sa soeur qui rit de sa colère,<lb/>
l'enfant dit à sa mère :<lb/>
je veux mourir dans les combats.<lb/>
Que n'auraient-ils pas fait, ceux en qui la vaillance<lb/>
avait la force pour appui ?<lb/>
Quel homme dans la fuite eût mis son espérance,<pb n="74"/>
et quel homme aurait craint pour lui<lb/>
cette mort que cherchaient la vieillesse et<lb/>
l'enfance ?<lb/>
Ils s'écrièrent tous d'une commune voix :<lb/>
" assis sous ton laurier que nous courons défendre,<lb/>
" *Virgile, prends ta lyre et chante nos exploits ;<lb/>
" jamais un oppresseur ne foulera ta cendre. "<lb/>
ils partirent alors ces peuples belliqueux,<lb/>
et trente jours plus tard, oppresseur et tranquille,<lb/>
le germain triomphant s'enivrait avec eux<lb/>
au pied du laurier de *Virgile.<lb/>
La liberté fuyait en détournant les yeux,<lb/>
quand *Parthénope la rappelle.<lb/>
La déesse un moment s'arrête au haut des cieux ;<lb/>
" tu m'as trahie ; adieu, dit-elle,<lb/>
je pars. -quoi ! Pour toujours ? -on m'attend.<lb/>
-dans quel lieu ?<lb/>
-en *Grèce. -on y suivra tes traces fugitives.<lb/>
-j'aurai des défenseurs. -là, comme sur mes rives,<lb/>
on peut céder au nombre. -oui, mais on meurt ;<lb/>
adieu ! "</p>
			</div>
			<div>
				<head>MESS 8 AUX RUINES GRèCE PAïENNE</head>
				<pb n="75"/>
				<p>ô sommets de *Taygète, ô rives du *Pénée,<lb/>
de la sombre *Tempé vallons silencieux,<lb/>
ô campagnes d'*Athène, ô *Grèce infortunée,<lb/>
où sont pour t'affranchir tes guerriers et tes dieux ?<lb/>
Doux pays, que de fois ma muse en espérance<lb/>
se plut à voyager sous ton ciel toujours pur !<lb/>
De ta paisible mer, où *Vénus prit naissance,<lb/>
tantôt du haut des monts je contemplais l'azur,<lb/>
tantôt, cachant au jour ma tête ensevelie<lb/>
sous tes bosquets hospitaliers,<lb/>
j'arrêtais vers le soir, dans un bois d'oliviers,<lb/>
un vieux pâtre de *Thessalie.<pb n="76"/>
" des dieux de ce vallon contez-moi les secrets,<lb/>
" berger ; quelle déesse habite ces fontaines ?<lb/>
" voyez-vous quelquefois les nymphes des forêts<lb/>
" entr'ouvrir l'écorce des chênes ?<lb/>
" *Bacchus vient-il encor féconder vos coteaux ?<lb/>
" ce gazon que rougit le sang d'un sacrifice,<lb/>
" est-ce un autel aux dieux des champs et des troupeaux ?<lb/>
" est-ce le tombeau d'*Eurydice ? "<lb/>
mais le pâtre répond par ses gémissemens :<lb/>
c'est sa fille au cercueil qui dort sous ces<lb/>
bruyères ;<lb/>
ce sang qui fume encor, c'est celui de ses frères<lb/>
égorgés par les musulmans.<lb/>
ô sommets de *Taygète, ô rives du *Pénée,<lb/>
de la sombre *Tempé vallons silencieux,<lb/>
ô campagnes d'*Athène, ô *Grèce infortunée,<lb/>
où sont pour t'affranchir tes guerriers et tes dieux ?<lb/>
" quelle cité jadis a couvert ces collines ?<lb/>
" *Sparte, répond mon guide... " eh quoi ! Ces murs<lb/>
déserts,<lb/>
quelques pierres sans nom, des tombeaux, des ruines,<lb/>
voilà *Sparte, et sa gloire a rempli l'univers !<lb/>
Le soldat d'*Ismaël, assis sur ces décombres,<pb n="77"/>
insulte aux grandes ombres<lb/>
des enfans d'*Hercule en courroux.<lb/>
N'entends-je pas gémir sous ces portiques sombres ?<lb/>
Mânes des trois cents, est-ce vous ? ...<lb/>
*Eurotas, *Eurotas, que font ces lauriers-roses<lb/>
sur ton rivage en deuil, par la mort habité ?<lb/>
Est-ce pour faire outrage à ta captivité<lb/>
que ces nobles fleurs sont écloses ?<lb/>
Non, ta gloire n'est plus ; non, d'un peuple puissant<lb/>
tu ne reverras plus la jeunesse héroïque<lb/>
laver parmi tes lis ses bras couverts de sang,<lb/>
et dans ton cristal pur sous ses pas jaillissant<lb/>
secouer la poudre olympique.<lb/>
C'en est fait, et ces jours que sont-ils devenus,<lb/>
où le cygne argenté, tout fier de sa parure,<lb/>
des vierges dans ses jeux caressait les pieds nus,<lb/>
où tes roseaux divins rendaient un doux murmure,<lb/>
où réchauffant *Léda pâle de volupté,<lb/>
froide et tremblante encore au sortir de tes ondes,<lb/>
dans le sein qu'il couvrait de ses ailes fécondes,<pb n="78"/>
un dieu versait la vie et l'immortalité ?<lb/>
C'en est fait ; et le cygne, exilé d'une terre<lb/>
où l'on enchaîne la beauté,<lb/>
devant l'éclat du cimeterre<lb/>
a fui comme la liberté.<lb/>
ô sommets de *Taygète, ô rives du *Pénée,<lb/>
de la sombre *Tempé vallons silencieux,<lb/>
ô campagnes d'*Athène, ô *Grèce infortunée,<lb/>
où sont pour t'affranchir tes guerriers et tes dieux ?<lb/>
Ils sont sur tes débris ! Aux armes ! Voici l'heure<lb/>
où le fer te rendra les beaux jours que je pleure !<lb/>
Voici la liberté, tu renais à son nom ;<lb/>
vierge comme *Minerve, elle aura pour demeure<lb/>
ce qui reste du parthénon.<lb/>
Des champs de *Sunium, des bois du *Cythéron,<lb/>
descends, peuple chéri de *Mars et de *Neptune !<lb/>
Vous, relevez les murs ; vous, préparez les dards !<pb n="79"/>
Femmes, offrez vos voeux sur ces marbres épars :<lb/>
là fut l'autel de la fortune.<lb/>
Autour de ce rocher rassemblez-vous, vieillards :<lb/>
ce rocher portait la tribune ;<lb/>
sa base encor debout parle encore aux héros<lb/>
qui peuplent la nouvelle *Athènes :<lb/>
prêtez l'oreille... il a retenu quelques mots<lb/>
des harangues de *Démosthènes.<lb/>
Guerre, guerre aux tyrans ! Nochers ! Fendez les<lb/>
flots !<lb/>
Du haut de son tombeau *Thémistocle domine<lb/>
sur ce port qui l'a vu si grand ;<lb/>
et la mer à vos pieds s'y brise en murmurant<lb/>
le nom sacré de *Salamine.<lb/>
Guerre aux tyrans ! Soldats, le voilà ce clairon<lb/>
qui des perses jadis a glacé le courage !<lb/>
Sortez par ce portique, il est d'heureux présage :<lb/>
pour revenir vainqueur, par là sortit *Cimon.<lb/>
C'est là que de son père on suspendit l'image !<lb/>
Partez, marchez, courez, vous courez au carnage,<lb/>
c'est le chemin de *Marathon !<pb n="80"/>
ô sommets de *Taygète, ô débris du *Pyrée,<lb/>
ô *Sparte, entendez-vous leurs cris victorieux ?<lb/>
La *Grèce a des vengeurs, la *Grèce est délivrée,<lb/>
la *Grèce a retrouvé ses héros et ses dieux !</p>
			</div>
			<div>
				<head>MESS 9 TYRTéE AUX GRECS</head>
				<pb n="81"/>
				<p>" le soleil a paru : sa clarté menaçante<lb/>
du fer des boucliers jaillit en longs reflets.<lb/>
Les guerriers sont debout, immobiles, muets ;<lb/>
ils pressent de leurs dents leur lèvre frémissante.<lb/>
Tous, pleins d'un vague effroi qu'ils ont peine à<lb/>
cacher,<lb/>
attendent le péril, sans pouvoir le chercher.<lb/>
Moment d'un siècle ! Horrible attente !<lb/>
Ah ! Quand donnera-t-on le signal de marcher ?<lb/>
Vieillard, garde ton rang... mais il court, il<lb/>
s'écrie :<lb/>
" le signal est donné de vaincre ou de mourir ;<lb/>
" ma vie est mon seul bien, je l'offre à la patrie :<lb/>
" liberté, je cours te l'offrir. "<lb/>
opprobre à tout guerrier dans la vigueur de l'âge,<pb n="82"/>
qui s'enfuit comme un lâche en spectacle au vainqueur,<lb/>
tandis que ce vieillard prodigue avec courage<lb/>
un reste de vieux sang qui réchauffait son coeur !<lb/>
Sous les pieds des coursiers il se dresse, il présente<lb/>
sa barbe blanchissante,<lb/>
l'intrépide pâleur de son front irrité ;<lb/>
tombe, expire ; et le fer, qu'il voit sans épouvante,<lb/>
de sa bouche expirante<lb/>
arrache avec son ame un cri de liberté.<lb/>
Liberté ! Liberté ! Viens, reçois sa grande ame !<lb/>
Devance nos coursiers sur tes ailes de flamme ;<lb/>
viens, liberté, marchons. Aux vautours dévorans<lb/>
que nos corps, si tu veux, soient jetés en pâture :<lb/>
il est cent fois plus doux de rester dans tes rangs,<lb/>
vaincus, morts et sans sépulture,<lb/>
que de vaincre pour les tyrans.<lb/>
Gloire à nous ! Gloire au courage !<lb/>
Gloire à nos vaillans efforts !<lb/>
à nous le champ du carnage !<lb/>
à nous les restes des morts !<lb/>
Rapportons dans nos murailles<pb n="83"/>
ceux qu'aux glaives des batailles<lb/>
le dieu *Mars avait promis :<lb/>
citoyens, voilà vos frères !<lb/>
Ils ont pour lits funéraires<lb/>
les drapeaux des ennemis.<lb/>
Survivre à sa victoire, ô douce et noble vie !<lb/>
Mourir victorieux, ô mort digne d'envie !<lb/>
Il rentre sans blessure, et non pas sans lauriers,<lb/>
l'heureux vengeur de nos dieux domestiques.<lb/>
Quels bras reconnaissans ont dressé ces portiques ?<lb/>
Que de fleurs sur ses pas ! Que d'emblèmes guerriers !<lb/>
Le peuple, aux jeux publics où ce héros préside,<lb/>
se lève devant son appui ;<lb/>
le vieillard lui fait place, et la vierge timide<lb/>
le montre à sa compagne en murmurant : c'est lui !<lb/>
Il rentre le vainqueur, mais porté sur ses armes.<lb/>
Est-il pour son bûcher d'appareil assez beau ?<lb/>
Pour le pleurer est-il assez de larmes ?<lb/>
Est-il marbre assez pur pour orner son tombeau ?<lb/>
Ses exploits sont chantés, sa mémoire est chérie ;<lb/>
il monte au rang des dieux qu'adore la patrie.<lb/>
Elle comble d'honneurs ses mânes triomphans,<pb n="84"/>
et son père, et ses fils, et sa famille entière,<lb/>
et les enfans de ses enfans<lb/>
dans leur postérité dernière. "<lb/>
debout, la lyre en main, à l'aspect des deux camps,<lb/>
ainsi chantait le vieux *Tyrtée.<lb/>
Pour la *Grèce ressuscitée<lb/>
que ne puis-je aujourd'hui ressusciter ses chants !<lb/>
Je vous dirais, ô grecs, ressemblez à vos pères :<lb/>
soyez libres comme eux, ou mourez en héros.<lb/>
Jadis vous combattiez vos frères,<lb/>
et vous combattez vos bourreaux.<lb/>
Ils viennent ! Aux clartés dont la mer se colore<lb/>
j'ai reconnu leurs pavillons.<lb/>
Quel volcan a lancé ces épais tourbillons ?<lb/>
Dans l'ombre de la nuit quelle effroyable aurore ! ...<lb/>
la dernière pour toi, que la flamme dévore,<lb/>
*Chio, tu vois tomber tes pieux monumens.<lb/>
Ils tombent ces palais que l'art en vain décore ;<pb n="85"/>
et de ces bois en fleurs, où de tendres sermens<lb/>
hier retentissaient encore,<lb/>
sortent de longs gémissemens.<lb/>
Ouvrez les yeux, ô grecs ! ô grecs, prêtez l'oreille :<lb/>
vous verrez le tombeau, vous entendrez les cris<lb/>
de tout un peuple qui s'éveille,<lb/>
poursuivi par le fer, la foudre et les débris ;<lb/>
vous verrez une plage horrible, inhabitée,<lb/>
où, chassé par les feux vainqueurs de ses efforts,<lb/>
le flot qui se recule en roulant sur des morts,<lb/>
laisse une écume ensanglantée.<lb/>
Vengez vos frères massacrés,<lb/>
vengez vos femmes expirantes ;<lb/>
les loups se sont désaltérés<lb/>
dans leurs entrailles palpitantes.<lb/>
Vengez-les, vengez-vous ! ... *Ténédos ! *Ténédos !<lb/>
Deux esquifs à ta voix ont sillonné les flots :<lb/>
tels, vomis par ton sein sur la plaine azurée,<lb/>
s'avançaient ces serpens hideux,<pb n="86"/>
se dressant, perçant l'air de leur langue acérée,<lb/>
de leurs anneaux mouvans fouettant l'onde autour<lb/>
d'eux,<lb/>
quand la triste *Ilion les vit sous ses murailles,<lb/>
à leur triple victime attachés tous les deux,<lb/>
la saisir, l'enlacer de leurs flexibles noeuds,<lb/>
l'emprisonner dans leurs écailles.<lb/>
Tels et plus terribles encor,<lb/>
ces deux esquifs de front fendent les mers profondes.<lb/>
De vos rames battez les ondes,<lb/>
allez, vers ce vaisseau cinglez d'un même essor.<lb/>
L'incendie a glissé sous la carène ardente ;<lb/>
il se dresse à la poupe, il siffle autour des flancs ;<lb/>
de cordage en cordage il s'élance, il serpente,<lb/>
enveloppe les mâts de ses replis brûlans ;<lb/>
de sa langue de feu, qui s'alonge à leur cime,<lb/>
saisit leurs pavillons consumés dans les airs,<lb/>
et, pour la dévorer, embrassant la victime<lb/>
avec ses mâts rompus, ses ponts, ses flancs ouverts,<lb/>
ses foudres, ses nochers engloutis par les mers,<lb/>
s'enfonce en grondant dans l'abîme.<pb n="87"/>
Ah ! Puisses-tu toujours triompher et punir !<lb/>
Ce sont mes voeux, ô *Grèce, et, devançant l'histoire,<lb/>
jadis l'heureux *Tyrtée eût prédit ta victoire.<lb/>
Alors c'était le temps cher à ton souvenir,<lb/>
où les amans des filles de mémoire,<lb/>
comme dans le passé lisaient dans l'avenir.<lb/>
Mais du jour qu'infidèle à ces vierges célestes,<lb/>
leur hommage adultère a cherché les tyrans,<lb/>
du jour qu'ils ont changé leurs parures modestes<lb/>
contre quelques lambeaux de la pourpre des grands,<lb/>
qu'ils ont d'un art divin profané les miracles,<lb/>
en illustrant le vice, en consacrant l'erreur,<lb/>
à leur bouche vénale *Apollon en fureur<lb/>
a ravi le don des oracles.<lb/>
Condamne-toi, ma muse, à de stériles voeux :<pb n="88"/>
mais refuse tes chants aux oppresseurs heureux.<lb/>
Que de la vérité tes vers soient les esclaves ;<lb/>
de ses chastes faveurs faisons nos seuls amours ;<lb/>
sans orgueil préférons toujours<lb/>
une pauvreté libre à de riches entraves ;<lb/>
et si quelque mortel justement respecté<lb/>
entend frémir pour lui les cordes de ma lyre,<lb/>
ô ma muse ! Qu'il puisse dire :<lb/>
" s'il ne m'admirait pas, il ne m'eût pas chanté ! "</p>
			</div>
			<div>
				<head>MESS 10 LE VOYAGEUR</head>
				<pb n="89"/>
				<p>" tu nous rends nos derniers signaux ;<lb/>
" le long du bord le câble crie ;<lb/>
" l'ancre s'élève et sort des eaux ;<lb/>
" la voile s'ouvre ; adieu, patrie !<lb/>
" des flots l'un par l'autre heurtés<lb/>
" je vois fuir les cimes mouvantes,<lb/>
" comme les flocons argentés<lb/>
" des toisons sur nos monts errantes.<lb/>
" je vois se dérouler les noeuds<lb/>
" qui mesurent l'humide plaine,<pb n="90"/>
" et je vogue, averti par eux<lb/>
" que loin de toi le vent m'entraîne.<lb/>
" doux pays, bois sacrés, beaux lieux,<lb/>
" je pars, et pour toujours peut-être ! "<lb/>
disait un grec dans ses adieux<lb/>
à *Cypre qui l'avait vu naître ;<lb/>
" sur vos rives la liberté,<lb/>
" ainsi que la gloire, est proscrite ;<lb/>
" je pars, je les suis, et je quitte<lb/>
" le beau ciel qu'elles ont quitté. "<lb/>
il chercha la liberté sainte<lb/>
d'*Agrigente aux vallons d'*Enna ;<lb/>
sa flamme antique y semble éteinte,<lb/>
comme les flammes de l'*Etna.<lb/>
à *Naple, il trouva son idole<lb/>
qui tremblait un glaive à la main ;<pb n="91"/>
il vit *Rome, et pas un romain<lb/>
sur les débris du capitole !<lb/>
ô *Venise, il vit tes guerriers ;<lb/>
mais ils ont perdu leur audace<lb/>
plus vite que tes gondoliers<lb/>
n'ont oublié les vers du *Tasse.<lb/>
Il chercha sous le ciel du nord<lb/>
pour les grecs un autre *Alexandre...<lb/>
ah ! Dit-il, le *Phénix est mort,<lb/>
et ne renaît plus de sa cendre !<lb/>
à *Vienne, il apprit dans les rangs<lb/>
des oppresseurs de l'*Ausonie<lb/>
que le succès change en tyrans<lb/>
les vainqueurs de la tyrannie.<lb/>
Il trouva les anglais trop fiers ;<lb/>
*Albion se dit magnanime ;<pb n="92"/>
des noirs elle a brisé les fers,<lb/>
et ce sont les blancs qu'elle opprime ;<lb/>
il parcourt *Londre, en y cherchant<lb/>
cet homme, l'effroi de la terre,<lb/>
dont la splendeur à son couchant<lb/>
pour tombeau choisit l'*Angleterre.<lb/>
Mais elle a craint ce prisonnier,<lb/>
et, reculant devant sa gloire,<lb/>
a mis l'océan tout entier<lb/>
entre un seul homme et la victoire.<lb/>
Sur toi, *Cadix, il vient pleurer :<lb/>
nos soldats couvraient ton rivage ;<lb/>
il vient, maudissant leur courage ;<lb/>
il part, de peur de l'admirer.<lb/>
*Paris l'appelle ; au seuil d'un temple<lb/>
le grec, dans nos murs arrêté,<pb n="93"/>
sur l'autel voit la liberté...<lb/>
mais c'est un marbre qu'il contemple,<lb/>
semblable à ces dieux inconnus,<lb/>
à ces images immortelles<lb/>
dont les formes sont encor belles,<lb/>
dont la divinité n'est plus.<lb/>
Pour revoir son île chérie,<lb/>
il franchit les flots écumans ;<lb/>
mais le courroux des musulmans<lb/>
avait passé sur sa patrie.<lb/>
Des débris en couvraient les bords,<lb/>
et de leur cendre amoncelée<lb/>
les vautours, prenant leur volée,<lb/>
emportaient les lambeaux des morts.<pb n="94"/>
Il dit, s'élançant dans l'abîme :<lb/>
" les peuples sont nés pour souffrir ;<lb/>
" noir océan, prends ta victime,<lb/>
" s'il faut être esclave ou mourir ! "<lb/>
ainsi l'alcyon, moins timide,<lb/>
part et se croit libre en quittant<lb/>
la rive où sa mère l'attend<lb/>
dans le nid qu'il a laissé vide.<lb/>
Il voltige autour des palais,<lb/>
orgueil de la cité prochaine,<lb/>
et voit ses frères qu'on enchaîne,<lb/>
se débattre dans des filets.<lb/>
Il voit le rossignol, qui chante<lb/>
les amours et la liberté,<lb/>
puni par la captivité<lb/>
des doux sons de sa voix touchanté.<lb/>
De l'*Olympe il voit l'aigle altier<lb/>
briser, pour sortir d'esclavage,<pb n="95"/>
son front royal et prisonnier<lb/>
contre les barreaux de sa cage.<lb/>
Vers sa mère il revient tremblant,<lb/>
et l'appelle en vain sur la rive,<lb/>
où flotte le duvet sanglant<lb/>
de quelque plume fugitive.<lb/>
L'oiseau reconnait ces débris ;<lb/>
il suit le flot qui les emporte,<lb/>
rase l'onde en poussant des cris,<lb/>
plonge et meurt... où sa mère est morte.</p>
			</div>
			<div>
				<head>MESS 11 à NAPOLéON</head>
				<pb n="97"/>
				<p>De lumière et d'obscurité,<lb/>
de néant et de gloire étonnant assemblage,<lb/>
astre fatal aux rois comme à la liberté ;<lb/>
au plus haut de ton cours porté par un orage,<lb/>
et par un orage emporté,<lb/>
toi, qui n'as rien connu, dans ton sanglant passage,<lb/>
d'égal à ton bonheur que ton adversité ;<lb/>
*Dieu mortel, sous tes pieds les monts courbant leurs<lb/>
têtes<lb/>
t'ouvraient un chemin triomphal ;<lb/>
les élémens soumis attendaient ton signal :<lb/>
d'une nuit pluvieuse écartant les tempêtes,<lb/>
pour éclairer tes fêtes,<lb/>
le soleil t'annonçait sur son char radieux ;<pb n="98"/>
l'*Europe t'admirait dans une horreur profonde,<lb/>
et le son de ta voix, un signe de tes yeux,<lb/>
donnaient une secousse au monde.<lb/>
Ton souffle du chaos faisait sortir les lois ;<lb/>
ton image insultait aux dépouilles des rois,<lb/>
et, debout sur l'airain de leurs foudres guerrières,<lb/>
entretenait le ciel du bruit de tes exploits.<lb/>
Les cultes renaissans, étonnés d'être frères,<lb/>
sur leurs autels rivaux, qui fumaient à la fois,<lb/>
pour toi confondaient leurs prières.<lb/>
" conservez, disaient-ils, le vainqueur du *Thabor,<lb/>
" conservez le vainqueur du *Tibre ; "<lb/>
que n'ont-ils pour ta gloire ajouté plus encor :<lb/>
" *Dieu juste, conservez le roi d'un peuple libre ! "<lb/>
tu régnerais encor si tu l'avais voulu.<lb/>
Fils de la liberté, tu détrônas ta mère.<lb/>
Armé contre ses droits d'un pouvoir éphémère,<lb/>
tu croyais l'accabler, tu l'avais résolu !<pb n="99"/>
Mais le tombeau creusé pour elle<lb/>
dévore tôt ou tard le monarque absolu :<lb/>
un tyran tombe ou meurt ; seule elle est immortelle.<lb/>
Justice, droits, sermens, peux-tu rien respecter ?<lb/>
D'un antique lien périsse la mémoire !<lb/>
L'*Espagne est notre soeur de dangers et de gloire ;<lb/>
tu la veux pour esclave, et n'osant ajouter<lb/>
à ta double couronne un nouveau diadème,<lb/>
sur son trône conquis ton orgueil veut jeter<lb/>
un simulacre de toi-même.<lb/>
Mais non, tu l'espérais en vain.<lb/>
Ses prélats, ses guerriers l'un l'autre s'excitèrent,<lb/>
les croyances du peuple à leur voix s'exaltèrent.<lb/>
Quels signes précurseurs d'un désastre prochain !<lb/>
Le beffroi, qu'ébranlait une invisible main,<lb/>
s'éveillait de lui-même et sonnait les alarmes ;<lb/>
les images des preux s'agitaient sous leurs armes ;<lb/>
on avait vu des pleurs mouiller leurs yeux d'airain ;<lb/>
on avait vu le sang du sauveur de la terre<lb/>
des flancs du marbre ému sortir à longs ruisseaux ;<pb n="100"/>
les morts erraient dans l'ombre, et ces cris : guerre !<lb/>
Guerre !<lb/>
S'élevaient du fond des tombeaux.<lb/>
Une nuit, c'était l'heure où les songes funèbres<lb/>
apportent aux vivans les leçons du cercueil ;<lb/>
où le second *Brutus vit son génie en deuil<lb/>
se dresser devant lui dans l'horreur des ténèbres ;<lb/>
où *Richard, tourmenté d'un sommeil sans repos,<lb/>
vit les mânes vengeurs de sa famille entière,<lb/>
rangés autour de ses drapeaux,<lb/>
le maudire et crier : voilà ta nuit dernière !<lb/>
*Napoléon veillait, seul et silencieux :<lb/>
la fatigue inclinait cette tête puissante<lb/>
sur la carte immobile où s'attachaient ses yeux ;<lb/>
trois guerrières, trois soeurs parurent sous sa tente.<lb/>
Pauvre et sans ornemens, belle de ses hauts faits,<lb/>
la première semblait une vierge romaine<lb/>
le front ceint d'un rameau de chêne,<lb/>
elle appuyait son bras sur un drapeau français.<lb/>
Il rappelait un jour d'éternelle mémoire ;<lb/>
trois couleurs rayonnaient sur ses lambeaux sacrés<pb n="101"/>
par la foudre noircis, poudreux et déchirés,<lb/>
mais déchirés par la victoire.<lb/>
" je t'ai connu soldat ; salut : te voilà roi.<lb/>
" de *Marengo la terrible journée<lb/>
" dans tes fastes, dit-elle, a pris place après moi ;<lb/>
" salut ; je suis sa soeur aînée.<lb/>
" je te guidais au premier rang ;<lb/>
" je protégeai ta course et dictai la parole<lb/>
" qui ranima des tiens le courage expirant,<lb/>
" lorsque la mort te vit si grand,<lb/>
" qu'elle te respecta sous les foudres d'*Arcole.<lb/>
" tu changeas mon drapeau contre un sceptre d'airain :<lb/>
" tremble, je vois pâlir ton étoile éclipsée.<lb/>
" la force est sans appui, du jour qu'elle est sans<lb/>
frein.<lb/>
" adieu, ton règne expire et ta gloire est passée. "<lb/>
la seconde unissait aux palmes des déserts<lb/>
les dépouilles d'*Alexandrie.<lb/>
Les feux dont le soleil inonde sa patrie,<lb/>
de ses brûlans regards allumaient les éclairs.<pb n="102"/>
Sa main, par la conquête armée,<lb/>
dégouttante du sang des descendans d'*Omar,<lb/>
tenait le glaive de *César<lb/>
et le compas de *Ptolémée.<lb/>
" je t'ai connu banni ; salut : te voilà roi.<lb/>
" du mont *Thabor la brillante journée<lb/>
" dans tes fastes, dit-elle, a pris place après moi ;<lb/>
" salut ! Je suis sa soeur aînée.<lb/>
" je te dois l'éclat immortel<lb/>
" du nom que je reçus aux pieds des pyramides.<lb/>
" j'ai vu les turbans d'*Ismaël<lb/>
" foulés au bord du *Nil par tes coursiers rapides.<lb/>
" les arts sous ton égide avaient placé leurs fils,<lb/>
" quand des restes muets de *Thèbe et de *Memphis<lb/>
" ils interrogeaient la poussière ;<lb/>
" et, si tu t'égarais dans ton vol glorieux,<lb/>
" c'était comme l'aiglon qui se perd dans les cieux,<lb/>
" c'était pour chercher la lumière.<lb/>
" tu voulus l'étouffer sous ton sceptre d'airain :<pb n="103"/>
" tremble, je vois pâlir ton étoile éclipsée.<lb/>
" la force est sans appui, du jour qu'elle est sans<lb/>
frein.<lb/>
" adieu ! Ton règne expire, et ta gloire est passée. "<lb/>
la dernière... ô pitié, des fers chargeaient ses bras !<lb/>
L'oeil baissé vers la terre où chacun de ses pas<lb/>
laissait une empreinte sanglante,<lb/>
elle s'avançait chancelante<lb/>
en murmurant ces mots : meurt et ne se rend pas.<lb/>
Loin d'elle les trésors qui parent la conquête,<lb/>
et l'appareil des drapeaux prisonniers !<lb/>
Mais des cyprès, beaux comme des lauriers,<lb/>
de leur sombre couronne environnaient sa tête.<lb/>
" tu ne me connaîtras qu'en cessant d'être roi.<lb/>
" écoute et tremble : aucune autre journée<lb/>
" dans tes fastes jamais n'aura place après moi,<lb/>
" et je n'eus point de soeur aînée.<lb/>
" de vaillance et de deuil souvenir désastreux,<lb/>
" j'affranchirai les rois que ton bras tient en laisse,<lb/>
" et je transporterai la chaîne qui les blesse<pb n="104"/>
" aux peuples qui vaincront pour eux.<lb/>
" les siècles douteront, en lisant ton histoire,<lb/>
" si tes vieux compagnons de gloire,<lb/>
" si ces débris vivans de tant d'exploits divers,<lb/>
" se sont plus illustrés par trente ans de victoire,<lb/>
" que par un seul jour de revers.<lb/>
" je chasserai du ciel ton étoile éclipsée ;<lb/>
" je briserai ton glaive et ton sceptre d'airain :<lb/>
" la force est sans appui, du jour qu'elle est sans frein.<lb/>
" adieu ! Ton règne expire, et ta gloire est passée. "<lb/>
toutes trois vers le ciel avaient repris l'essor,<lb/>
et le guerrier surpris les écoutait encor :<lb/>
leur souvenir pesait sur son ame oppressée ;<lb/>
mais aux roulemens du tambour,<lb/>
cette image bientôt sortit de sa pensée,<lb/>
comme l'ombre des nuits se dissipe effacée<lb/>
par les premiers rayons du jour.<lb/>
Il crut avoir dompté les enfans de *Pélage ;<lb/>
entraîné de nouveau par ce char vagabond<pb n="105"/>
qui portait en tous lieux la guerre et l'esclavage,<lb/>
passant sur son empire, il le franchit d'un bond ;<lb/>
et tout fumans encor, ses coursiers hors d'haleine,<lb/>
que les feux du midi naguère avaient lassés,<lb/>
de la *Bérésina, qui coulait sous sa chaîne,<lb/>
buvaient déjà les flots glacés.<lb/>
Il dormait sur la foi de son astre infidèle,<lb/>
trompé par ces flatteurs dont la voix criminelle<lb/>
l'avait mal conseillé.<lb/>
Il rêvait, en tombant, l'empire de la terre,<lb/>
et ne rouvrit les yeux qu'aux éclats du tonnerre :<lb/>
où s'est-il réveillé ! ...<lb/>
seul et sur un rocher d'où sa vie importune<lb/>
troublait encor les rois d'une terreur commune,<lb/>
du fond de son exil encor présent partout,<lb/>
grand comme son malheur, détrôné, mais debout<lb/>
sur les débris de sa fortune.<lb/>
Laissant l'*Europe vide et la victoire en deuil,<lb/>
ainsi, de faute en faute et d'orage en orage,<pb n="106"/>
il est venu mourir sur un dernier écueil,<lb/>
où sa puissance a fait naufrage.<lb/>
La vaste mer murmure autour de son cercueil.<lb/>
Une île t'a reçu sans couronne et sans vie,<lb/>
toi qu'un empire immense eut peine à contenir ;<lb/>
sous la tombe, où s'éteint ton royal avenir,<lb/>
descend avec toi seul toute une dynastie.<lb/>
Et le pêcheur le soir s'y repose en chemin ;<lb/>
reprenant ses filets qu'avec peine il soulève<lb/>
il s'éloigne à pas lents, foule ta cendre, et rêve...<lb/>
à ses travaux du lendemain.</p>
			</div>
			<div>
				<head>MESS 12 LORD BYRON</head>
				<pb n="107"/>
				<p>" non, tu n'es pas un aigle, " ont crié les serpens,<lb/>
quand son vol faible encor trompait sa jeune audace :<lb/>
et déjà sur le dos de ces monstres rampans<lb/>
du bec vengeur de l'aigle il imprimait la trace ;<lb/>
puis, le front dans les cieux de lumière inondés,<lb/>
les yeux sur le soleil, les ongles sur la foudre,<lb/>
il dit à ces serpens qui sifflaient dans la poudre :<lb/>
" que suis-je ? Répondez. "<lb/>
tel fut ton noble essor, *Byron, et quelle vie,<lb/>
vieille de gloire en un matin,<lb/>
d'un bruit plus imposant, d'un éclat plus soudain,<lb/>
irrita la mort et l'envie ?<lb/>
Par de lâches clameurs quel génie insulté<pb n="108"/>
dans son obscurité première,<lb/>
changea plus promptement et sa nuit en lumière,<lb/>
et son siècle en postérité ?<lb/>
Poètes, respectez les prêtres et les femmes,<lb/>
ces terrestres divinités !<lb/>
Comme dans les célestes ames,<lb/>
l'outrage est immortel dans leurs coeurs irrités.<lb/>
Un temple, qu'on mutile, a recueilli *Voltaire :<lb/>
vain refuge, et l'écho des foudres de la chaire,<lb/>
que le prêtre accoutume à maudire un grand nom,<lb/>
tonne encor pour chasser son ombre solitaire<lb/>
des noirs caveaux du panthéon.<lb/>
*Byron, tu préféras, sous le ciel d'*Ibérie,<lb/>
des roses de *Cadix l'éclat et les couleurs<lb/>
aux attraits de ces nobles fleurs<lb/>
pâles comme le ciel de ta froide patrie ;<pb n="109"/>
de là tes jours de deuil, de là tes longs malheurs !<lb/>
Des vierges d'*Albion la beauté méprisée<lb/>
te poursuivit jusqu'au cercueil,<lb/>
et de l'*Angleterre abusée<lb/>
tu fus le mépris et l'orgueil.<lb/>
En vain leurs yeux ardens dévoraient tes ouvrages ;<lb/>
l'auteur par son exil expia ses outrages ;<lb/>
et tu n'as rencontré sous des cieux différens,<lb/>
des créneaux de *Chillon aux débris de *Mégare,<lb/>
des gouffres d'*Abydos aux cachots de *Ferrare,<lb/>
que sujets d'accuser les dieux et les tyrans.<lb/>
Victime de l'orgueil, tu chantas les victimes<lb/>
qu'il immole sur ses autels ;<lb/>
entouré de débris qui racontaient des crimes,<lb/>
tu peignis de grands criminels.<lb/>
Rebelle à son malheur, ton ame indépendante<lb/>
n'en put sans désespoir porter le joug de fer :<lb/>
persécuté comme le *Dante,<lb/>
comme lui tu rêvas l'enfer.<lb/>
L'*Europe doit t'absoudre, en lançant l'anathème<pb n="110"/>
sur tes tristes imitateurs.<lb/>
La gloire n'appartient qu'aux talens créateurs ;<lb/>
sois immortel : tu fus toi-même.<lb/>
Il brille d'un éclat que rien ne peut ternir,<lb/>
ce tableau de la *Grèce au cercueil descendue,<lb/>
qui n'a plus de vivant que le grand souvenir<lb/>
de sa gloire à jamais perdue.<lb/>
Contemplez une femme, avant que le linceuil<lb/>
en tombant sur son front brise votre espérance<lb/>
le jour de son trépas, ce premier jour du deuil<lb/>
où le danger finit, où le néant commence :<lb/>
quelle triste douceur ! Quel charme attendrissant !<lb/>
Que de mélancolie, et pourtant que de grace<lb/>
dans ces lèvres sans vie où la pâleur descend !<lb/>
Comme votre oeil avide admire en frémissant<lb/>
le calme de ses traits dont la forme s'efface,<lb/>
la morne volupté de son sein pâlissant !<lb/>
Du corps inanimé l'aspect glace votre ame :<pb n="111"/>
pour vous-même attendri, vous lisez vos destins<lb/>
dans l'immobilité de ses beaux yeux éteints.<lb/>
Ils ont séduit, pleuré, lancé des traits de flamme,<lb/>
et les voilà sans feux, sans larmes, sans regard !<lb/>
Pour qu'il vous reste un doute, il est déjà trop tard ;<lb/>
mais l'espoir un moment suspendit votre crainte,<lb/>
tant sa tête repose avec sérénité !<lb/>
Tant la main de la mort s'est doucement empreinte<lb/>
sur ce paisible front par elle respecté,<lb/>
où la vie en fuyant a laissé la beauté !<lb/>
C'est la *Grèce, as-tu dit, c'est la *Grèce opprimée ;<lb/>
la *Grèce belle encor, mais froide, inanimée ;<lb/>
la *Grèce morte ! ... arrête, et regarde ses yeux :<lb/>
leur paupière long-temps fermée<lb/>
se rouvre à la clarté des cieux.<lb/>
Regarde, elle s'anime ; écoute, sous ses chaînes<lb/>
son corps frémit et s'est dressé.<lb/>
Ce pur sang, que le fer a tant de fois versé,<lb/>
pour se répandre encor bouillonne dans ses veines ;<lb/>
son front qui reprend sa fierté,<lb/>
pâle d'un long trépas, menace et se relève ;<lb/>
son bras s'alonge et cherche un glaive ;<lb/>
elle vit, elle parle, elle a dit : liberté !<pb n="112"/>
Morte, tu l'admirais ; vivante, qu'elle est belle !<lb/>
Tu ne peux résister à son cri qui t'appelle.<lb/>
Tu cours, tu la revois, mais c'est en expirant.<lb/>
Oh ! Qui pourrait des grecs retracer les alarmes,<lb/>
les voeux, les chants de deuil mêlés au bruit des<lb/>
armes ?<lb/>
Autour de la croix sainte, aux pieds des monts errant,<lb/>
le peuple confondait, dans l'ardeur de son zèle,<lb/>
son antique croyance avec sa foi nouvelle,<lb/>
invoquait tous ses dieux, et criait en pleurant :<lb/>
" vent qui donnes la vie à des fleurs immortelles,<lb/>
" toi, par qui le laurier vieillit sans se flétrir ;<lb/>
" vent qui souffles du *Pinde, accours, étends tes<lb/>
ailes ;<lb/>
" ton plus beau laurier va mourir !<lb/>
" flots purs, où s'abreuvait la poésie antique,<lb/>
" *Childe-*Harold sur vos bords revient pour<lb/>
succomber ;<lb/>
" versez votre rosée à ce front héroïque<lb/>
" que la mort seule a pu courber.<lb/>
" dieux rivaux, de nos pleurs séchez la source amère :<lb/>
" dieu vainqueur de *Satan, dieu vainqueur de *Python,<pb n="113"/>
" renouvelez pour lui les jours nombreux d'*Homère<lb/>
" et la vieillesse de *Milton ! "<lb/>
n'invoquez pas les vents, insensés que vous êtes !<lb/>
Leur souffle aime à flétrir la palme des poètes,<lb/>
tandis qu'il mûrit les poisons !<lb/>
N'invoquez pas les flots des fontaines sacrées ;<lb/>
ils brûlent tôt ou tard les lèvres inspirées<lb/>
pour qui semblaient couler leurs dons !<lb/>
N'invoquez pas les dieux ; ils dorment ; la mort<lb/>
veille.<lb/>
Pour peu qu'un bruit de gloire ait dénoncé vos jours<lb/>
à son impitoyable oreille,<lb/>
la mort entend ; les dieux sont sourds !<lb/>
Il n'est plus ! Il n'est plus ! Toi, qui fus sa<lb/>
patrie,<lb/>
pleure, ingrate *Albion : l'exil paya ses chants.<lb/>
Berceau de ses aïeux, pleure, antique *Neustrie ;<lb/>
*Corneille et lui sont tes enfans.<pb n="114"/>
Et toi que son trépas livre sans espérance<lb/>
aux chaînes des tyrans qu'auraient punis ses vers,<lb/>
pleure, esclave ; son luth consolait ta souffrance ;<lb/>
son glaive aurait brisé tes fers !<lb/>
Les grecs le vengeront, ils l'ont juré : la gloire<lb/>
prépare les funèbres jeux<lb/>
qu'ils vont offrir à sa mémoire.<lb/>
Qu'ils marchent, que son coeur repose au milieu d'eux,<lb/>
enseveli par la victoire.<lb/>
Alors avec le fer du croissant abattu<lb/>
ils graveront sur son dernier asile :<lb/>
" ô sort ! Que ne l'épargnais-tu !<lb/>
" il chantait comme *Homère, il fût mort comme *Achille. "<lb/>
ah ! Quels que soient les lieux par sa tombe<lb/>
illustrés,<lb/>
temple de la vertu, des arts, de la vaillance,<lb/>
dont *Londre est fière encore et qu'a perdu la *France,<lb/>
son ombre doit s'asseoir sous tes parvis sacrés.<lb/>
*Westminster, ouvre-toi ! Levez-vous devant elle,<lb/>
de vos linceuls dépouillez les lambeaux,<lb/>
royales majestés ! Et vous, race immortelle,<lb/>
majestés du talent, qui peuplez ces tombeaux !<pb n="115"/>
Le voilà sur le seuil, il s'avance, il se nomme...<lb/>
pressez-vous, faites place à ce digne héritier !<lb/>
*Milton, place au poète ! *Howe, place au guerrier !<lb/>
Pressez-vous, rois, place au grand homme !</p>
			</div>
			<div>
				<head>ÉPILOGUE</head>
				<pb n="117"/>
				<p>à vous, puissans du monde, à vous, rois de la terre,<lb/>
qui tenez dans vos mains et la paix et la guerre,<lb/>
à vous de décider si lassés de souffrir,<lb/>
les grecs ont pris le fer pour vaincre ou pour mourir :<lb/>
si du *Tage au *Volga, de la *Tamise au *Tibre,<lb/>
l'*Europe désormais doit être esclave ou libre.<lb/>
Libre, elle bénira votre auguste équité ;<lb/>
non qu'elle offre ses voeux à cette liberté<lb/>
qui des plus saintes lois s'affranchit par le glaive,<lb/>
marche sans but, sans frein, sur des débris s'élève,<lb/>
triomphe dans le trouble, et, vantant ses bienfaits,<lb/>
pour un abus détruit enfante cent forfaits.<lb/>
La sage liberté qu'elle attend, qu'elle implore,<lb/>
qui préside à mes chants, que tout grand peuple<lb/>
adore,<lb/>
par le bonheur public affermit les états ;<lb/>
créant des citoyens, elle fait des soldats,<lb/>
enchaîne la licence, abat la tyrannie,<lb/>
des pouvoirs balancés entretient l'harmonie,<pb n="118"/>
réunit les sujets sous le sceptre des rois,<lb/>
rapproche tous les rangs, garantit tous les droits,<lb/>
et, favorable à tous, de son ombre éternelle<lb/>
couvre jusqu'aux ingrats qui conspirent contre elle !<lb/>
Ainsi le chêne épais reçoit sous ses rameaux,<lb/>
défend des feux du jour ces immondes troupeaux<lb/>
qui, cherchant à ses pieds leur sauvage pâture,<lb/>
des gazons soulevés flétrissent la verdure,<lb/>
insultent vainement dans ses profonds appuis<lb/>
ce tronc qui leur prodigue et son ombre et ses fruits,<lb/>
et les écraserait de ses vastes ruines,<lb/>
s'ils pouvaient de la terre arracher ses racines. <lb/>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
