<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE TEI SYSTEM "TEIFrantext.dtd">
<TEI>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Odes</title>
				<author>André CHÉNIER</author>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<idno type="FRANTEXT">M674</idno>
				<distributor>ATILF (Analyse et Traitement Informatique de la Langue Française)</distributor>
				<address>
					<addrLine>44, avenue de la Libération</addrLine>
					<addrLine>BP 30687</addrLine>
					<addrLine>54063 Nancy Cedex</addrLine>
					<addrLine>FRANCE</addrLine>
				</address>
				<availability status="free">
					<p>Dans un cadre de recherche ou d'enseignement</p>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<edition>Dimoff.</edition>
						<imprint>
							<publisher>Paris : Delagrave, 1919.</publisher>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date>1794</date>
			</creation>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div>
				<head>ODES AMOUREUSES, FANNY</head>
				<pb n="209"/>
				<p>I.<lb/>
Aux premiers fruits de mon verger.<lb/>
Précurseurs de l'automne, ô fruits nés d'une terre<lb/>
où l'art industrieux, sous ses maisons de verre,<lb/>
des soleils du midi sait feindre les chaleurs,<lb/>
allez trouver *Fanny, cette mère craintive.<lb/>
à sa fille aux doux yeux, fleur débile et tardive,<lb/>
rendez la force et les couleurs.<pb n="210"/>
Non qu'un péril funeste assiège son enfance ;<lb/>
mais du coeur maternel la tendre défiance<lb/>
n'attend pas le danger qu'elle sait trop prévoir.<lb/>
Et *Fanny, qu'une fois les destins ont frappée,<lb/>
soupçonneuse et longtemps de sa perte occupée,<lb/>
redoute de loin leur pouvoir.<lb/>
L'été va dissiper de si promptes alarmes.<lb/>
Nous devons en naissant tous un tribut de larmes ;<lb/>
les siennes ont déjà trop satisfait aux dieux.<lb/>
Sa beauté, ses vertus, ses grâces naturelles,<lb/>
n'ont point des dieux sans doute, ainsi que des<lb/>
mortelles,<lb/>
armé le courroux envieux.<lb/>
Belle bientôt comme elle, au retour d'*érigone,<lb/>
l'enfant va ranimer, nourrisson de *Pomone,<lb/>
ce front que de *Borée un souffle avait terni.<lb/>
Oh ! De la conserver, cieux, faites votre étude ;<lb/>
que jamais la douleur, même l'inquiétude,<lb/>
n'approchent du sein de *Fanny.<lb/>
Que n'est-ce encor ce temps et d'amour et de gloire,<lb/>
qui de *Pollux, d'*Alceste, a gardé la mémoire,<lb/>
quand un pieux échange apaisait les enfers !<lb/>
Quand les trois soeurs pouvaient n'être point<lb/>
inflexibles,<lb/>
et qu'au prix de ses jours, de leurs ciseaux<lb/>
terribles,<lb/>
on rachetait des jours plus chers !<lb/>
Oui, je voudrais alors qu'en effet toute prête,<lb/>
la parque, aimable enfant, vînt menacer ta tête,<lb/>
pour me mettre en ta place et te sauver le jour ;<lb/>
voir ma trame rompue à la tienne enchaînée ;<lb/>
et *Fanny s'avouer par moi seul fortunée,<lb/>
et s'applaudir de mon amour.<lb/>
Oh ! De quel doux regard, à mon heure dernière,<pb n="211"/>
elle viendrait chercher ma mourante paupière !<lb/>
Oh ! Quelle douce voix m'appellerait en vain !<lb/>
De quel doux souvenir ma mort serait suivie !<lb/>
ô chimère ! ô souhait ! ô d'une noble vie<lb/>
plus noble et plus heureuse fin !<lb/>
Sur ses pieds délicats ma bouche défaillante<lb/>
savourerait la mort ; et mon âme expirante<lb/>
du bonheur d'une mère irait payer les dieux.<lb/>
Je voudrais seulement que, du moins, sur la terre<lb/>
où dormiraient mes os, s'élevât une pierre<lb/>
qui fût voisine de ses yeux !<lb/>
Ma tombe quelque jour troublerait sa pensée.<lb/>
Quelque jour, à sa fille entre ses bras pressée,<lb/>
l'oeil humide peut-être, en passant près de moi :<lb/>
" celui-ci, dirait-elle, a qui je fus bien chère,<lb/>
fut content de mourir, en songeant que ta mèrr<lb/>
n'aurait point à pleurer sur toi. "<lb/>
2.<lb/>
J'ai vu sur d'autres yeux, qu'amour faisait sourire,<lb/>
ses doux regards s'attendrir et pleurer<lb/>
et du miel le plus doux que sa bouche respire<lb/>
une autre bouche s'enivrer<lb/>
et quand sur mon visage inquiet, tourmenté,<lb/>
une sueur involontaire<lb/>
exprimait le dépit de mon coeur agité,<lb/>
un coup d'oeil caressant furtivement jeté<lb/>
tempérait dans mon sein cette souffrance amère.<pb n="212"/>
Ah ! Dans le fond de ses forêts<lb/>
le ramier déchiré de traits<lb/>
gémit au moins sans se contraindre ;<lb/>
et le fugitif *Actéon,<lb/>
percé par les traits d'*Orion,<lb/>
peut l'accuser et peut se plaindre.<lb/>
3.<lb/>
*Bacchus, sous ces forêts que tes plaintes<lb/>
troublèrent,<lb/>
ô fille de *Minos, consola tes douleurs.<lb/>
Les larmes de *Phyllis sur ces rives coulèrent ;<lb/>
elles firent naître ces fleurs.<lb/>
Ces vallons redisaient les caresses d'*Oenone ;<lb/>
ce fleuve s'arrêtait aux baisers d'*Arion ;<lb/>
et ces grottes ont vu la fille de *Latone<lb/>
descendre au sein d'*Endymion.<lb/>
ô mer, du jeune amant.<lb/>
Ne put vaincre l'espoir, la jeunesse et l'amour.<lb/>
ô mer, tu fus domptée, et ta rage écumante<lb/>
ne l'engloutit qu'à son retour.<lb/>
4.<lb/>
Non, de tous les amants les regards, les soupirs<lb/>
ne sont point des pièges perfides.<pb n="213"/>
Non, à tromper des coeurs délicats et timides<lb/>
tous ne mettent point leurs plaisirs.<lb/>
Toujours la feinte mensongère<lb/>
ne farde point de pleurs, vains enfants des désirs,<lb/>
une insidieuse prière.<lb/>
Non, avec votre image, artifice et détour,<lb/>
*Fanny, n'habitent point une âme :<lb/>
des yeux, pleins de vos traits, sont à vous. Nulle<lb/>
femme<lb/>
ne leur paraît digne d'amour.<lb/>
Ah ! La pâle fleur de *Clytie<lb/>
ne voit au ciel qu'un astre ; et l'absence du jour<lb/>
flétrit sa tête appesantie.<lb/>
Des lèvres d'une belle un seul mot échappé<lb/>
blesse d'une trace profonde<lb/>
le coeur d'un malheureux qui ne voit qu'elle au monde.<lb/>
Son coeur pleure en secret frappé,<lb/>
quand sa bouche feint de sourire.<lb/>
Il fuit ; et jusqu'au jour de son trouble occupé,<lb/>
absente, il ose au moins lui dire :<lb/>
" *Fanny, belle adorée aux yeux doux et sereins,<lb/>
heureux qui n'ayant d'autre envie<lb/>
que de vous voir, vous plaire et vous donner sa vie,<lb/>
oublié de tous les humains,<lb/>
près d'aller rejoindre ses pères,<lb/>
vous dira, vous pressant de ses mourantes mains :<lb/>
crois-tu qu'il soit des coeurs sincères ? "<lb/>
5.<lb/>
*Fanny, l'heureux mortel qui près de toi respire<pb n="214"/>
sait, à te voir parler et rougir et sourire,<lb/>
de quels hôtes divins le ciel est habité.<lb/>
La grâce, la candeur, la naïve innocence<lb/>
ont, depuis ton enfance,<lb/>
de tout ce qui peut plaire enrichi ta beauté.<lb/>
Sur tes traits, où ton âme imprime sa noblesse,<lb/>
elles ont su mêler aux roses de jeunesse<lb/>
ces roses de pudeur, charmes plus séduisants ;<lb/>
et remplir tes regards, tes lèvres, ton langage,<lb/>
de ce miel dont le sage<lb/>
cherche lui-même en vain à défendre ses sens.<lb/>
Oh ! Que n'ai-je moi seul tout l'éclat et la gloire<lb/>
que donnent les talents, la beauté, la victoire,<lb/>
pour fixer sur moi seul ta pensée et tes yeux !<lb/>
Que, loin de moi, ton coeur fût plein de ma présence,<lb/>
comme, dans ton absence,<lb/>
ton aspect bien-aimé m'est présent en tous lieux !<lb/>
Je pense : elle était là. Tous disaient : " qu'elle<lb/>
est belle ! "<lb/>
tels furent ses regards, sa démarche fut telle,<lb/>
et tels ses vêtements, sa voix et ses discours.<lb/>
Sur ce gazon assise, et dominant la plaine,<lb/>
des méandres de *Seine,<lb/>
rêveuse, elle suivait les obliques détours.<lb/>
Ainsi dans les forêts j'erre avec ton image :<lb/>
ainsi le jeune faon, dans son désert sauvage,<lb/>
d'un plomb volant percé, précipite ses pas.<lb/>
Il emporte en fuyant sa mortelle blessure ;<lb/>
couché près d'une eau pure,<lb/>
palpitant, hors d'haleine, il attend le trépas.<pb n="215"/>
6.<lb/>
à *Fanny, malade.<lb/>
Quelquefois un souffle rapide<lb/>
obscurcit un moment sous sa vapeur humide<lb/>
l'or, qui reprend soudain sa brillante couleur.<lb/>
Ainsi du *Sirius, ô jeune bien-aimée !<lb/>
Un moment l'haleine enflammée<lb/>
de ta beauté vermeille a fatigué la fleur.<lb/>
De quel tendre et léger nuage<lb/>
un peu de pâleur douce, épars sur ton visage,<lb/>
enveloppa tes traits calmes et languissants !<lb/>
Quel regard, quel sourire, à peine sur ta couche<lb/>
entr'ouvraient tes yeux et ta bouche !<lb/>
Et que de miel coulait de tes faibles accents !<lb/>
Oh ! Qu'une belle est plus à craindre,<lb/>
alors qu'elle gémit, alors qu'on peut la plaindre,<lb/>
qu'on s'alarme pour elle. Ah ! S'il était des coeurs,<lb/>
*Fanny, que ton éclat eût trouvés insensibles,<lb/>
ils ne resteraient point paisibles<lb/>
près de ton front voilé de ces douces langueurs.<lb/>
Oui, quoique meilleure et plus belle,<lb/>
toi-même cependant tu n'es qu'une mortelle ;<lb/>
je le vois. Mais du ciel, toi, l'orgueil et l'amour,<lb/>
tes beaux ans sont sacrés. Ton âme et ton visage<lb/>
sont des dieux la divine image ;<lb/>
et le ciel s'applaudit de t'avoir mise au jour.<lb/>
Le ciel t'a vue en tes prairies<lb/>
oublier tes loisirs, tes lentes rêveries ;<lb/>
et tes dons et tes soins chercher les malheureux ;<pb n="216"/>
tes délicates mains à leurs lèvres amères<lb/>
présenter des sucs salutaires,<lb/>
ou presser d'un lin pur leurs membres douloureux.<lb/>
Souffrances que je leur envie !<lb/>
Qu'ils eurent de bonheur de trembler pour leur vie,<lb/>
puisqu'ils virent sur eux tes regrets caressants !<lb/>
Et leur toit rayonner de ta douce présence,<lb/>
et la bonté, la complaisance,<lb/>
attendrir tes discours, plus chers que tes présents !<lb/>
Près de leur lit, dans leur chaumière,<lb/>
ils crurent voir descendre un ange de lumière,<lb/>
qui des ombres de mort dégageait leur flambeau ;<lb/>
leurs coeurs étaient émus comme, aux yeux de la<lb/>
*Grèce,<lb/>
la victime qu'une déesse<lb/>
vint ravir à l'*Aulide, à *Calchas, au tombeau.<lb/>
Ah ! Si des douleurs étrangères<lb/>
d'une larme si noble humectent tes paupières<lb/>
et te font des destins accuser la rigueur,<lb/>
ceux qui souffrent pour toi, tu les plaindras<lb/>
peut-être ;<lb/>
et les douleurs que tu fais naître<lb/>
ont-elles moins le droit d'intéresser ton coeur ?<lb/>
*Troie, antique honneur de l'*Asie,<lb/>
vit le prince expirant des guerriers de *Mysie<lb/>
d'un vainqueur généreux éprouver les bienfaits.<lb/>
D'*Achille désarmé la main amie et sûre<lb/>
toucha sa mortelle blessure,<lb/>
et soulagea les maux qu'elle-même avait faits.<lb/>
à tous les instants rappelée,<lb/>
ta vue apaise ainsi l'âme qu'elle a troublée.<lb/>
*Fanny, pour moi ta vue est la clarté des cieux,<pb n="217"/>
vivre est te regarder, et t'aimer, te le dire ;<lb/>
et quand tu daignes me sourire,<lb/>
le lit de *Vénus même est sans prix à mes yeux.<lb/>
7.<lb/>
Ode.<lb/>
I.<lb/>
Mai de moins de roses, l'automne<lb/>
de moins de pampres se couronne,<lb/>
moins d'épis flottent en moissons,<lb/>
que sur mes lèvres, sur ma lyre,<lb/>
*Fanny, tes regards, ton sourire,<lb/>
ne font éclore de chansons.<lb/>
II.<lb/>
Les secrets pensers de mon âme<lb/>
sortent en paroles de flamme,<lb/>
à ton nom doucement émus.<lb/>
Ainsi la nacre industrieuse<lb/>
jette sa perle précieuse,<lb/>
honneur des sultanes d'*Ormuz.<lb/>
III.<lb/>
Ainsi, sur son mûrier fertile,<lb/>
le ver du *Cathay mêle et file<lb/>
sa trame étincelante d'or.<lb/>
Viens : mes muses, pour ta parure,<lb/>
de leur soie immortelle et pure<lb/>
versent un plus riche trésor.<lb/>
IV.<lb/>
Les perles de la poésie<lb/>
forment, sous leurs doigts d'ambroisie,<pb n="218"/>
d'un collier le brillant contour.<lb/>
Viens, *Fanny : que ma main suspende<lb/>
sur ton sein cette noble offrande,<lb/>
8.<lb/>
ô *Versaille, ô bois, ô portiques,<lb/>
marbres vivants, berceaux antiques,<lb/>
par les dieux et les rois élysée embelli,<lb/>
à ton aspect, dans ma pensée,<lb/>
comme sur l'herbe aride une fraîche rosée,<lb/>
coule un peu de calme et d'oubli.<lb/>
*Paris me semble un autre empire,<lb/>
dès que chez toi je vois sourire<lb/>
mes pénates secrets couronnés de rameaux ;<lb/>
d'où souvent les monts et les plaines<lb/>
vont dirigeant mes pas aux campagnes prochaines,<lb/>
sous de triples cintres d'ormeaux.<lb/>
Les chars, les royales merveilles,<lb/>
des gardes les nocturnes veilles,<lb/>
tout a fui ; des grandeurs tu n'es plus le séjour :<lb/>
mais le sommeil, la solitude,<lb/>
dieux jadis inconnus, et les arts, et l'étude<lb/>
composent aujourd'hui ta cour.<lb/>
Ah ! Malheureux ! à ma jeunesse<lb/>
une oisive et morne paresse<lb/>
ne laisse plus goûter les studieux loisirs.<lb/>
Mon âme, d'ennui consumée,<pb n="219"/>
s'endort dans les langueurs. Louange et renommée<lb/>
n'inquiètent plus mes désirs.<lb/>
L'abandon, l'obscurité, l'ombre,<lb/>
une paix taciturne et sombre,<lb/>
voilà tous mes souhaits. Cache mes tristes jours,<lb/>
et nourris, s'il faut que je vive,<lb/>
de mon pâle flambeau la clarté fugitive,<lb/>
aux douces chimères d'amours.<lb/>
L'âme n'est point encor flétrie,<lb/>
la vie encor n'est point tarie,<lb/>
quand un regard nous trouble et le coeur et la voix.<lb/>
Qui cherche les pas d'une belle,<lb/>
qui peut ou s'égayer ou gémir auprès d'elle,<lb/>
de ses jours peut porter le poids.<lb/>
J'aime ; je vis. Heureux rivage !<lb/>
Tu conserves sa noble image,<lb/>
son nom, qu'à tes forêts j'ose apprendre le soir ;<lb/>
quand, l'âme doucement émue,<lb/>
j'y reviens méditer l'instant où je l'ai vue,<lb/>
et l'instant où je dois la voir.<lb/>
Pour elle seule encore abonde<lb/>
cette source, jadis féconde,<lb/>
qui coulait de ma bouche en sons harmonieux.<lb/>
Sur mes lèvres tes bosquets sombres<lb/>
forment pour elle encor ces poétiques nombres,<lb/>
langage d'amour et des dieux.<lb/>
Ah ! Témoin des succès du crime,<lb/>
si l'homme juste et magnanime<lb/>
pouvait ouvrir son coeur à la félicité,<lb/>
*Versailles, tes routes fleuries,<lb/>
ton silence, fertile en belles rêveries,<lb/>
n'auraient que joie et volupté.<pb n="220"/>
Mais souvent tes vallons tranquilles,<lb/>
tes sommets verts, tes frais asiles,<lb/>
tout à coup à mes yeux s'enveloppent de deuil.<lb/>
J'y vois errer l'ombre livide<lb/>
d'un peuple d'innocents, qu'un tribunal perfide<lb/>
précipite dans le cercueil.<lb/>
9.<lb/>
Mais la haineuse ingratitude<lb/>
à taire les bienfaits seule met son étude.<lb/>
La reconnaissance aux doux yeux,<lb/>
au souris caressant, à la longue mémoire,<lb/>
parle, et des dieux chérie, est l'amour et la gloire<lb/>
des mortels semblables aux dieux.<lb/>
Quel fugitif, d'un pied colère,<lb/>
va renverser l'autel qui lui fut tutélaire ?<lb/>
Quel nageur sauvé du trépas<lb/>
brûle son bienfaiteur, le roseau du rivage ?<lb/>
Quel rossignol ne chante, à couvert de l'orage,<lb/>
l'ormeau qui lui tendit les bras ?<lb/>
Ainsi pour ces molles prairies<lb/>
que *Versaille, au retour des pléiades fleuries,<lb/>
étendit sous mes pas errants ;<lb/>
pour ces eaux, ces zéphyrs, l'ombre fraîche et secrète,<pb n="222"/>
dont il a du lion, sur ma docte retraite,<lb/>
tempéré les feux dévorants ;<lb/>
ma muse en poétique offrande<lb/>
lui tressa l'amaranthe, immortelle guirlande.<lb/>
D'où vient donc, etc.</p>
			</div>
			<div>
				<head>ODES AMOUREUSES, AIMÉE DE COIGNY</head>
				<p>Ode.<lb/>
" l'épi naissant mûrit de la faux respecté ;<lb/>
sans crainte du pressoir, le pampre tout l'été<lb/>
boit les doux présents de l'aurore ;<lb/>
et moi, comme lui belle, et jeune comme lui,<lb/>
quoi que l'heure présente ait de trouble et d'ennui,<lb/>
je ne veux point mourir encore.<lb/>
Qu'un stoïque aux yeux secs vole embrasser la mort :<lb/>
moi je pleure et j'espère. Au noir souffle du nord<lb/>
je plie et relève ma tête.<lb/>
S'il est des jours amers, il en est de si doux !<lb/>
Hélas ! Quel miel jamais n'a laissé de dégoûts ?<lb/>
Quelle mer n'a point de tempête ?<lb/>
L'illusion féconde habite dans mon sein.<lb/>
D'une prison sur moi les murs pèsent en vain,<lb/>
j'ai les ailes de l'espérance.<lb/>
échappée aux réseaux de l'oiseleur cruel,<lb/>
plus vive, plus heureuse, aux campagnes du ciel<lb/>
*Philomèle chante et s'élance.<pb n="223"/>
Est-ce à moi de mourir ? Tranquille je m'endors<lb/>
et tranquille je veille ; et ma veille aux remords<lb/>
ni mon sommeil ne sont en proie.<lb/>
Ma bienvenue au jour me rit dans tous les yeux ;<lb/>
sur des fronts abattus, mon aspect dans ces lieux<lb/>
ranime presque de la joie.<lb/>
Mon beau voyage encore est si loin de sa fin !<lb/>
Je pars, et des ormeaux qui bordent le chemin<lb/>
j'ai passé les premiers à peine.<lb/>
Au banquet de la vie à peine commencé,<lb/>
un instant seulement mes lèvres ont pressé<lb/>
la coupe en mes mains encor pleine.<lb/>
Je ne suis qu'au printemps. Je veux voir la moisson,<lb/>
et comme le soleil, de saison en saison,<lb/>
je veux achever mon année.<lb/>
Brillante sur ma tige et l'honneur du jardin,<lb/>
je n'ai vu luire encor que les feux du matin ;<lb/>
je veux achever ma journée.<lb/>
ô mort ! Tu peux attendre ; éloigne, éloigne-toi ;<lb/>
va consoler les coeurs que la honte, l'effroi,<lb/>
le pâle désespoir dévore.<lb/>
Pour moi *Palès encore a des asiles verts,<lb/>
les amours des baisers, les muses des concerts.<lb/>
Je ne veux point mourir encore. "<lb/>
ainsi, triste et captif, ma lyre toutefois<lb/>
s'éveillait, écoutant ces plaintes, cette voix,<lb/>
ces voeux d'une jeune captive ;<lb/>
et secouant le faix de mes jours languissants,<lb/>
aux douces lois des vers je pliai les accents<lb/>
de sa bouche aimable et naïve.<pb n="225"/>
Ces chants, de ma prison témoins harmonieux,<lb/>
feront à quelque amant des loisirs studieux<lb/>
chercher quelle fut cette belle.<lb/>
La grâce décorait son front et ses discours,<lb/>
et comme elle craindront de voir finir leurs jours<lb/>
ceux qui les passeront près d'elle.</p>
			</div>
			<div>
				<head>ODES ESPAGNOLES</head>
				<p>I.<lb/>
In a spanish *Pindar song (qu'il ne faut pas publier<lb/>
avec le reste).<lb/>
ô saint *Ferdinand, sans doute en montant au ciel, où<lb/>
tes vertus plus que ta canonisation t'ont fait monter,<lb/>
plus éclairé, tu pleuras aux pieds de *Dieu d'avoir<lb/>
attisé le feu où on allait brûler des hérétiques, et<lb/>
employé à verser le sang de tes sujets une main<lb/>
employée avec tant de gloire à verser celui des<lb/>
musulmans... et toi, *Philippe *II, un de tes<lb/>
tourments dans les enfers, c'est d'avoir fait périr<lb/>
dans les flammes un si grand nombre de tes sujets<lb/>
innocents... d'avoir, un jour que tu assistais à cet<lb/>
horrible spectacle, répondu des injures à un<lb/>
malheureux qui te demandait grâce.<lb/>
2.<lb/>
Réveille-toi, ô *Espagne... j'ai traversé tes terres,<lb/>
autrefois<pb n="226"/>
si fertiles, aujourd'hui des déserts... j'ai pleuré<lb/>
sur toi, sur tes fers...<lb/>
ô espagnols, votre mère, votre *Espagne pleure et<lb/>
gémit et crie :<lb/>
autrefois mes enfants généreux étaient libres<lb/>
and dekinged kings... aujourd'hui...<lb/>
j'ai entendu en *Angleterre, en *France, en *Italie,<lb/>
les hommes qui on inventé les sciences... qui ont<lb/>
secoué les fers honteux... sourire de pitié en<lb/>
parlant de l'*Espagne. ô espagnols, ne voulez-vous<lb/>
pas les forcer à se taire ?<lb/>
Réveille-toi, *Espagne...<lb/>
rois, n'êtes-vous pas honteux de porter une couronne<lb/>
tribut. Du clergé ?<lb/>
Que leur importe que vous soyez un homme vertueux ?<lb/>
Ils ne connaissent de vertu que de croire aux<lb/>
mensonges qu'ils vous disent et surtout de leur<lb/>
donner bien de l'argent. Ils aimeraient mieux que vous<lb/>
fussiez un coquin. Car alors, ou vous feriez comme<lb/>
eux ; ou, si vous les attaquiez, ils auraient plus<lb/>
beau jeu à vous répondre.<lb/>
3.<lb/>
*Sertorius et sa biche... *Crassus caché dans la<lb/>
grotte que *Plutarque peint si délicieusement.<pb n="227"/>
4.<lb/>
*Campos *D'*Almodovar, dites-nous ce qui se passa à<lb/>
telle et telle bataille...<lb/>
5.<lb/>
ô nymphes du *Mondego... et toi, belle ombre de la<lb/>
belle *Inès, qui erres toujours dans les feuilles de<lb/>
ce bocage mélancolique, au bord de cette fontaine...<lb/>
venez m'inspirer...<lb/>
6.<lb/>
Viens, ô mon imagination, viens voir telle cascade,<lb/>
etc... et chantons.<lb/>
7.<lb/>
J'erre au sommet des montagnes... et comme de là je<lb/>
vois loin sous mes pas<lb/>
aux efforts... du fleuve tortueux<lb/>
de ces vallons étroits s'ouvrir les avenues,<lb/>
sur la mousse d'un roc élancé dans les nues,<lb/>
ou sur un tronc que l'âge ou la foudre a brisé,<pb n="228"/>
assis <hi rend="I"> et écrivant </hi>,<lb/>
j'ouvre enfin un passage aux flots de mes pensées,<lb/>
en torrents orageux dans mon sein amassées.<lb/>
In the spanish *Pindar translat. Le grand nombre de<lb/>
morceaux semblables ne me permettra point de<lb/>
l'employer dans mes séquaniennes.<lb/>
8.<lb/>
End of some span. *Pindar.<lb/>
Qu'un autre compose des odes bien longues... mais que<lb/>
le feu le plus ardent est celui qui se consume le plus<lb/>
vite ; il brûle et enflamme tout en un instant ; et<lb/>
l'on entend de loin son bruit et son éclat<lb/>
foudroyant...</p>
			</div>
			<div>
				<head>ODES FRANÇAISES</head>
				<pb n="229"/>
				<p>1.<lb/>
Voyez rajeunir d'âge en âge<lb/>
l'antique et naïve beauté<lb/>
de ces muses dont le langage<lb/>
est brillant, comme leur visage,<lb/>
de force et de douceur, de grâce et de fierté.<lb/>
De ce cortège de la *Grèce<lb/>
suivez les banquets séducteurs ;<lb/>
mais fuyez la pesante ivresse<lb/>
de ce faux et bruyant *Permesse<lb/>
que du nord nébuleux boivent les durs chanteurs.<lb/>
2.<lb/>
Ces droits nés avec la nature,<lb/>
contemporains de l'éternel.<pb n="230"/>
Vaincu par sa propre victoire.<lb/>
Devant les nations, souverains légitimes,<lb/>
fléchir ce front qui se dit souverain.<lb/>
Ces fiers tyrans, valets sous le tyran suprême.<lb/>
Punir les erreurs par des crimes.</p>
			</div>
			<div>
				<head>ODES FRANçAISES, LE JEU DE PAUME</head>
				<p>I.<lb/>
Reprends ta robe d'or, ceins ton riche bandeau,<lb/>
jeune et divine poésie :<lb/>
quoique ces temps d'orage éclipsent ton flambeau,<lb/>
aux lèvres de *David, roi du savant pinceau,<lb/>
porte la coupe d'ambrosie.<lb/>
La patrie, à son art indiquant nos beaux jours,<lb/>
a confirmé mes antiques discours :<lb/>
quand je lui répétais que la liberté mâle<lb/>
des arts est le génie heureux ;<lb/>
que nul talent n'est fils de la faveur royale ;<pb n="231"/>
qu'un pays libre est leur terre natale.<lb/>
Là, sous un soleil généreux,<lb/>
ces arts, fleurs de la vie, et délices du monde,<lb/>
forts, à leur croissance livrés,<lb/>
atteignent leur grandeur féconde.<lb/>
La palette offre l'âme aux regards enivrés.<lb/>
Les antres de *Paros de dieux peuplent la terre.<lb/>
L'airain coule et respire. En portiques sacrés<lb/>
s'élancent le marbre et la pierre.<lb/>
II.<lb/>
Toi-même, belle vierge à la touchante voix,<lb/>
nymphe ailée, aimable sirène,<lb/>
ta langue s'amollit dans le palais des rois,<lb/>
ta hauteur se rabaisse, et d'enfantines lois<lb/>
oppriment ta marche incertaine ;<lb/>
ton feu n'est que lueur, ta beauté n'est que fard.<lb/>
La liberté du génie et de l'art<lb/>
t'ouvre tous les trésors. Ta grâce auguste et fière<lb/>
de nature et d'éternité<lb/>
fleurit. Tes pas sont grands. Ton front ceint de<lb/>
lumière<lb/>
touche les cieux. Ta flamme agite, éclaire,<lb/>
dompte les coeurs. La liberté,<lb/>
pour dissoudre en secret nos entraves pesantes,<lb/>
arme ton fraternel secours.<lb/>
C'est de tes lèvres séduisantes<lb/>
qu'invisible elle vole ; et par d'heureux détours<lb/>
trompe les noirs verrous, les fortes citadelles,<lb/>
et les mobiles ponts qui défendent les tours,<lb/>
et les nocturnes sentinelles.<lb/>
III.<lb/>
Son règne au loin semé par tes doux entretiens<lb/>
germe dans l'ombre au coeur des sages.<pb n="232"/>
Ils attendent son heure, unis par tes liens,<lb/>
tous, en un monde à part, frères, concitoyens,<lb/>
dans tous les lieux, dans tous les âges.<lb/>
Tu guidais mon *David à la suivre empressé :<lb/>
quand, avec toi, dans le sein du passé,<lb/>
fuyant parmi les morts sa patrie asservie,<lb/>
sous sa main, rivale des dieux,<lb/>
la toile s'enflammait d'une éloquente vie ;<lb/>
et la ciguë, instrument de l'envie,<lb/>
portant *Socrate dans les cieux ;<lb/>
et le premier consul, plus citoyen que père,<lb/>
rentré seul par son jugement,<lb/>
aux pieds de sa *Rome si chère<lb/>
savourant de son coeur le glorieux tourment ;<lb/>
l'obole mendié seul appui d'un grand homme ;<lb/>
et l'albain terrassé dans le mâle serment<lb/>
des trois frères sauveurs de *Rome.<lb/>
IV.<lb/>
Un plus noble serment d'un si digne pinceau<lb/>
appelle aujourd'hui l'industrie.<lb/>
*Marathon, tes persans et leur sanglant tombeau<lb/>
vivaient par ce bel art. Un sublime tableau<lb/>
naît aussi pour notre patrie.<lb/>
Elle expirait : son sang était tari : ses flancs<lb/>
ne portaient plus son poids. Depuis mille ans<lb/>
à soi-même inconnue, à son heure suprême,<lb/>
ses guides tremblants, incertains<lb/>
fuyaient. Il fallut donc, dans le péril extrême,<lb/>
de son salut la charger elle-même.<lb/>
Longtemps, en trois races d'humains,<lb/>
chez nous l'homme a maudit ou vanté sa naissance :<lb/>
les ministres de l'encensoir,<lb/>
et les grands, et le peuple immense.<lb/>
Tous à leurs envoyés confieront leur pouvoir.<lb/>
*Versailles les attend. On s'empresse d'élire ;<pb n="233"/>
on nomme. Trois palais s'ouvrent pour recevoir<lb/>
les représentants de l'empire.<lb/>
V.<lb/>
D'abord pontifes, grands, de cent titres ornés,<lb/>
fiers d'un règne antique et frouche,<lb/>
de siècles ignorants à leurs pieds prosternés,<lb/>
de richesses, d'aïeux vertueux ou prônés.<lb/>
Douce égalité, sur leur bouche,<lb/>
à ton seul nom pétille un rire âcre et jaloux.<lb/>
Ils n'ont point vu sans effroi, sans courroux,<lb/>
ces élus plébéiens, forts des maux de nos pères,<lb/>
forts de tous nos droits éclaircis,<lb/>
de la dignité d'homme, et des vastes lumières<lb/>
qui du mensonge ont percé les barrières.<lb/>
Le sénat du peuple est assis.<lb/>
Il invite en son sein, où respire la *France,<lb/>
les deux fiers sénats ; mais leurs coeurs<lb/>
n'ont que des refus. Il commence :<lb/>
il doit tout voir ; créer l'état, les lois, les<lb/>
moeurs.<lb/>
Puissant par notre aveu, sa main sage et profonde<lb/>
veut sonder notre plaie, et de tant de douleurs<lb/>
dévoiler la source féconde.<lb/>
VI.<lb/>
On tremble. On croit, n'osant encor lever le bras,<lb/>
les disperser par l'épouvante.<lb/>
Ils s'assemblaient ; leur seuil méconnaissant leurs<lb/>
pas,<lb/>
les rejette. Contre eux, prête à des attentats,<lb/>
luit la baïonnette insolente.<lb/>
Dieu ! Vont-ils fuir ? Non, non. Du peuple<lb/>
accompagnés,<lb/>
tous, par la ville, ils errent indignés :<lb/>
comme *Latone enceinte, et déjà presque mère,<lb/>
victime d'un jaloux pouvoir,<lb/>
sans asile flottait, courait la terre entière,<lb/>
pour mettre au jour les dieux de la lumière.<pb n="234"/>
Au loin fut un ample manoir,<lb/>
où le réseau noueux en élastique égide,<lb/>
arme d'un bras souple et nerveux,<lb/>
repoussant la balle rapide,<lb/>
exerçait la jeunesse en de robustes jeux.<lb/>
Peuple, de tes élus cette retraite obscure<lb/>
fut la *Délos. ô murs ! Temple à jamais fameux !<lb/>
Berceau des lois ! Sainte masure !<lb/>
VII.<lb/>
N'allons pas d'or, de jaspe, avilir à grands frais<lb/>
cette vénérable demeure ;<lb/>
sa rouille est son éclat. Qu'immuable à jamais<lb/>
elle règne au milieu des dômes, des palais.<lb/>
Qu'au lit de mort tout français pleure,<lb/>
s'il n'a point vu des murs où renaît son pays.<lb/>
Que *Sion, *Delphe, et la *Mecque, et *Saïs<lb/>
aient de moins de croyants attiré l'oeil fidèle.<lb/>
Que ce voyage souhaité<lb/>
récompense nos fils. Que ce toit leur rappelle<lb/>
ce tiers état, à la honte rebelle,<lb/>
fondateur de la liberté :<lb/>
comme en hâte arrivait la troupe courageuse,<lb/>
à travers d'humides torrents<lb/>
que versait la nue orageuse ;<lb/>
cinq prêtres avec eux ; tous amis, tous parents,<lb/>
s'embrassant au hasard dans cette longue enceinte ;<lb/>
tous juraient de périr ou vaincre les tyrans ;<lb/>
de ranimer la *Franceéteinte ;<lb/>
VIII.<lb/>
De ne se point quitter que nous n'eussions des lois<lb/>
qui nous feraient libres et justes.<lb/>
Tout un peuple, inondant jusqu'aux faîtes des toits,<lb/>
de larmes, de silence, ou de confuses voix,<lb/>
applaudissait ces voeux augustes.<pb n="235"/>
ô jour ! Jour triomphant ! Jour saint ! Jour<lb/>
immortel !<lb/>
Jour le plus beau qu'ait fait luire le ciel<lb/>
depuis qu'au fier *Clovis *Bellone fut propice !<lb/>
ô soleil, ton char étonné<lb/>
s'arrêta. Du sommet de ton brûlant solstice<lb/>
tu contemplais ce divin sacrifice !<lb/>
ô jour de splendeur couronné,<lb/>
tu verras nos neveux, superbes de ta gloire,<lb/>
vers toi d'un oeil religieux<lb/>
remonter au loin dans l'histoire.<lb/>
Ton lustre impérissable, honneur de leurs aïeux,<lb/>
du dernier avenir ira percer les ombres.<lb/>
Moins belle la comète aux longs crins radieux<lb/>
enflamme les nuits les plus sombres.<lb/>
IX.<lb/>
Que faisaient cependant les sénats séparés ?<lb/>
Le front ceint d'un vaste plumage,<lb/>
ou de mitres, de croix, d'hermines décorés,<lb/>
que tentaient-ils d'efforts pour demeurer sacrés ?<lb/>
Pour arrêter le noble ouvrage ?<lb/>
Pour n'être point français ? Pour commander aux lois ?<lb/>
Pour ramener ces temps de leurs exploits,<lb/>
où ces tyrans, valets sous le tyran suprême,<lb/>
aux cris du peuple indifférents,<lb/>
partageaient le trésor, l'état, le diadème ?<lb/>
Mais l'équité dans leurs sanhédrins même<lb/>
trouve des amis. Quelques grands,<lb/>
et des dignes pasteurs une troupe fidèle,<lb/>
par ta céleste main poussés,<lb/>
conscience, chaste immortelle,<lb/>
viennent aux vrais français, d'attendre enfin lassés,<pb n="236"/>
se joindre ; à leur orgueil abandonnant des prêtres<lb/>
d'opulence perdus, des nobles insensés<lb/>
ensevelis dans leurs ancêtres.<lb/>
X.<lb/>
Bientôt ce reste même est contraint de plier.<lb/>
ô raison, divine puissace !<lb/>
Ton souffle impérieux dans le même sentier<lb/>
les précipite tous. Je vois le fleuve entier<lb/>
rouler en paix son onde immense,<lb/>
et dans ce lit commun tous ces faibles ruisseaux<lb/>
perdre à jamais et leurs noms et leurs eaux.<lb/>
ô *France ! Sois heureuse entre toutes les mères.<lb/>
Ne pleure plus des fils ingrats,<lb/>
qui jadis s'indignaient d'être appelés nos frères ;<lb/>
tous revenus des lointaines chimères,<lb/>
la famille est toute en tes bras.<lb/>
Mais que vois-je ? Ils feignaient ? Aux bords de notre<lb/>
*Seine<lb/>
pourquoi ces belliqueux apprêts ?<lb/>
Pourquoi vers notre cité-reine<lb/>
ces camps, ces étrangers, ces bataillons français<lb/>
traînés à conspirer au trépas de la *France ?<lb/>
De quoi rit ce troupeau d'eunuques du palais ?<lb/>
Riez, lâche et perfide engeance.<lb/>
XI.<lb/>
D'un roi facile et bon corrupteurs détrônés,<lb/>
riez ; mais le torrent s'amasse.<lb/>
Riez ; mais du volcan les feux emprisonnés<lb/>
bouillonnent. Des lions si longtemps enchaînés<lb/>
vous n'attendiez plus tant d'audace ?<lb/>
Le peuple est réveillé. Le peuple est souverain.<lb/>
Tout est vaincu. La tyrannie en vain,<lb/>
monstre aux bouches de bronze, arme pour cette guerre<lb/>
ses cent yeux, ses vingt mille bras,<lb/>
ses flancs gros de salpêtre, où mugit le tonnerre :<pb n="237"/>
sous son pied faible elle sent fuir sa terre ;<lb/>
et meurt sous les pesants éclats<lb/>
des créneaux fulminants, des tours et des murailles<lb/>
qui ceignaient son front détesté.<lb/>
Déraciné dans ses entrailles,<lb/>
l'enfer de la bastille à tous les vents jeté,<lb/>
vole, débris infâme, et cendre inanimée ;<lb/>
et de ces grands tombeaux, la belle liberté,<lb/>
altière, étincelante, armée,<lb/>
XII.<lb/>
Sort. Comme un triple foudre éclate au haut des cieux,<lb/>
trois couleurs dans sa main agile<lb/>
flottent en long drapeau. Son cri victorieux<lb/>
tonne. à sa voix, qui sait, comme la voix des dieux,<lb/>
en hommes transformer l'argile,<lb/>
la terre tressaillit. Elle quitta son deuil.<lb/>
Le genre humain d'espérance et d'orgueil<lb/>
sourit. Les noirs donjons s'écroulèrent d'eux-mêmes.<lb/>
Jusque sur les trônes lointains<lb/>
les tyrans ébranlés, en hâte à leurs fronts blêmes,<lb/>
pour retenir leurs tremblants diadèmes,<lb/>
portèrent leurs royales mains.<lb/>
à son souffle de feu, soudain de nos campagnes<lb/>
s'écoulent les soldats épars,<lb/>
comme les neiges des montagnes ;<lb/>
et le fer ennemi tourné vers nos remparts,<lb/>
comme aux rayons lancés du centre ardent d'un verre,<lb/>
tout à coup à nos yeux fondu de toutes parts,<lb/>
fuit et s'échappe sous la terre.<lb/>
XIII.<lb/>
Il renaît citoyen ; en moisson de soldats<lb/>
se résout la glèbe aguerrie.<lb/>
*Cérès même et sa faux s'arment pour les combats.<lb/>
Sur tous ses fils, jurant d'affronter le trépas,<pb n="238"/>
appuyée au loin, la patrie<lb/>
brave les rois jaloux, le transfuge imposteur,<lb/>
des paladins le fer gladiateur,<lb/>
des zoïles verbeux l'hypocrite délire.<lb/>
Salut, peuple français ! Ma main<lb/>
tresse pour toi les fleurs que fait naître la lyre.<lb/>
Reprends tes droits, rentre dans ton empire.<lb/>
Par toi sous le niveau divin<lb/>
la fière égalité range tout devant elle.<lb/>
Ton choix, de splendeur revêtu,<lb/>
fait les grands. La race mortelle<lb/>
par toi lève son front si longtemps abattu.<lb/>
Devant les nations souverains légitimes,<lb/>
ces fronts, dits souverains, s'abaissent. La vertu<lb/>
des honneurs aplanit les cimes.<lb/>
XIV.<lb/>
ô peuple deux fois né ! Peuple vieux et nouveau !<lb/>
Tronc rajeuni parles années !<lb/>
Phénix sorti vivant des cendres du tombeau !<lb/>
Et vous aussi, salut, vous, porteurs du flambeau<lb/>
qui nous montra nos destinées !<lb/>
*Paris vous tend les bras, enfants de notre choix !<lb/>
Pères d'un peuple ! Architectes des lois !<lb/>
Vous qui savez fonder, d'une main ferme et sûre,<lb/>
pour l'homme un code solennel,<lb/>
sur tous ses premiers droits, sa charte antique et<lb/>
pure ;<lb/>
ses droits sacrés, nés avec la nature,<lb/>
contemporains de l'éternel.<lb/>
Vous avez tout dompté. Nul joug ne vous arrête.<lb/>
Tout obstacle est mort sous vos coups.<lb/>
Vous voilà montés sur le faîte.<lb/>
Soyez prompts à fléchir sous vos devoirs jaloux.<pb n="239"/>
Bienfaiteurs, il vous reste un grand compte à nous<lb/>
rendre.<lb/>
Il vous reste à borner et les autres et vous ;<lb/>
il vous reste à savoir descendre.<lb/>
XV.<lb/>
Vos coeurs sont citoyens. Je le veux. Toutefois<lb/>
vous pouvez tout. Vous êtes hommes.<lb/>
Hommes, d'un homme libre écoutez donc la voix.<lb/>
Ne craignez plus que vous. Magistrats, peuples, rois,<lb/>
citoyens, tous tant que nous sommes,<lb/>
tout mortel dans son coeur cache, même à ses yeux,<lb/>
l'ambition, serpent insidieux,<lb/>
arbre impur, que déguise une brillante écorce.<lb/>
L'empire, l'absolu pouvoir<lb/>
ont, pour la vertu même, une mielleuse amorce.<lb/>
Trop de désirs naissent de trop de force.<lb/>
Qui peut tout pourra trop vouloir.<lb/>
Il pourra négliger, sûr du commun suffrage,<lb/>
et l'équitable humanité,<lb/>
et la décence au doux langage.<lb/>
L'obstacle nous fait grands. Par l'obstacle excité,<lb/>
l'homme, heureux à poursuivre une pénible gloire,<lb/>
va se perdre à l'écueil de la prospérité,<lb/>
vaincu par sa propre victoire.<lb/>
XVI.<lb/>
Mais au peuple surtout sauvez l'abus amer<lb/>
de sa subite indépendance.<lb/>
Contenez dans son lit cette orageuse mer.<lb/>
Par vous seuls dépouillé de ses liens de fer,<lb/>
dirigez sa bouillante enfance.<lb/>
Vers les lois, le devoir, et l'ordre, et l'équité<lb/>
guidez, hélas ! Sa jeune liberté.<lb/>
Gardez que nul remords n'en attriste la fête.<pb n="240"/>
Repoussant d'antiques affronts,<lb/>
qu'il brise pour jamais, dans sa noble conquête,<lb/>
le joug honteux qui pesait sur sa tête,<lb/>
sans le poser sur d'autres fronts.<lb/>
Ah ! Ne le laissez pas, dans la sanglante rage<lb/>
d'un ressentiment inhumain,<lb/>
souiller sa cause et votre ouvrage.<lb/>
Ah ! Ne le laissez pas sans conseil et sans frein,<lb/>
armant, pour soutenir ses droits si légitimes,<lb/>
la torche incendiaire et le fer assassin,<lb/>
venger la raison par des crimes.<lb/>
XVII.<lb/>
Peuple ! Ne croyons pas que tout nous soit permis.<lb/>
Craignez vos courtisans avides,<lb/>
ô peuple souverain ! à votre oreille admis<lb/>
cent orateurs bourreaux se nomment vos amis.<lb/>
Ils soufflent des feux homicides.<lb/>
Aux pieds de notre orgueil prostituant les droits,<lb/>
nos passions par eux deviennent lois.<lb/>
La pensée est livrée à leurs lâches tortures.<lb/>
Partout cherchant des trahisons,<lb/>
à nos soupçons jaloux, aux haines, aux parjures,<lb/>
ils vont forgeant d'exécrables pâtures.<lb/>
Leurs feuilles, noires de poisons,<lb/>
sont autant de gibets affamés de carnage.<lb/>
Ils attisent de rang en rang<lb/>
la proscription et l'outrage.<lb/>
Chaque jour dans l'arène ils déchirent le flanc<lb/>
d'hommes, que nous livrons à la fureur des bêtes.<lb/>
Ils nous vendent leur mort. Ils emplissent de sang<lb/>
les coupes qu'ils nous tiennent prêtes.<pb n="241"/>
XVIII.<lb/>
Peuple, la liberté, d'un bras religieux,<lb/>
garde l'immuable équilibre<lb/>
de tous les droits humains, tous émanés des cieux.<lb/>
Son courage n'est point féroce et furieux ;<lb/>
et l'oppresseur n'est jamais libre.<lb/>
Périsse l'homme vil ! Périssent les flatteurs,<lb/>
des rois, du peuple infâmes corrupteurs !<lb/>
L'amour du souverain, de la loi salutaire,<lb/>
toujours teint leurs lèvres de miel.<lb/>
Peur, avarice ou haine est leur dieu sanguinaire.<lb/>
Sur la vertu toujours leur langue amère<lb/>
distille l'opprobre et le fiel.<lb/>
Hydre en vain écrasé, toujours prompt à renaître,<lb/>
séjans, tigellins empressés<lb/>
vers quiconque est devenu maître ;<lb/>
si, voués au lacet, de faibles accusés<lb/>
expirent sous les mains de leurs coupables frères ;<lb/>
si le meurtre est vainqueur ; si des bras insensés<lb/>
forcent des toits héréditaires :<lb/>
XIX.<lb/>
C'est bien. Fais-toi justice, ô peuple souverain,<lb/>
dit cette cour lâche et hardie.<lb/>
Ils avaient dit : c'est bien, quand, la lyre à la<lb/>
main,<lb/>
l'incestueux chanteur, ivre de sang romain,<lb/>
applaudissait à l'incendie.<lb/>
Ainsi de deux partis les aveugles conseils<lb/>
chassent la paix. Contraires, mais pareils,<lb/>
dans un égal abîme, une égale démence<lb/>
de tous deux entraîne les pas.<lb/>
L'un, vandale stupide, en son humble arrogance,<pb n="242"/>
veut être esclave et despote, et s'offense<lb/>
que ramper soit honteux et bas.<lb/>
L'autre arme son poignard du sceau de la loi sainte ;<lb/>
il veut du faible sans soutien<lb/>
savourer les pleurs ou la crainte.<lb/>
L'un du nom de sujet, l'autre de citoyen,<lb/>
masque son âme inique et de vice flétrie ;<lb/>
l'un sur l'autre acharnés, ils comptent tous pour rien<lb/>
liberté, vérité, patrie.<lb/>
XX.<lb/>
De prière, d'encens prodigue nuit et jour,<lb/>
le fanatisme se relève.<lb/>
Martyrs, bourreaux, tyrans, rebelles tour à tour ;<lb/>
ministres effrayants de concorde et d'amour,<lb/>
venus pour apporter le glaive ;<lb/>
ardents contre la terre à soulever les cieux,<lb/>
rivaux des lois, d'humbles séditieux,<lb/>
de trouble et d'anathème artisans implacables...<lb/>
mais où vais-je ? L'oeil tout-puissant<lb/>
pénètre seul les coeurs à l'homme impénétrables.<lb/>
Laissons cent fois échapper les coupables,<lb/>
plutôt qu'outrager l'innocent.<lb/>
Si plus d'un, pour tromper, étale un faux scrupule ;<lb/>
plus d'un, par les méchants conduit,<lb/>
n'est que vertueux et crédule.<lb/>
De l'exemple éloquent laissons germer le fruit,<lb/>
la vertu vit encore. Il est, il est des âmes<lb/>
où la patrie, aimée et sans faste et sans bruit,<lb/>
allume de constantes flammes.<lb/>
XXI.<lb/>
Par ces sages esprits, forts contre les excès,<lb/>
rocs affermis du sein de l'onde,<pb n="243"/>
raison, fille du temps, tes durables succès<lb/>
sur le pouvoir des lois établiront la paix.<lb/>
Et vous, usurpateurs du monde,<lb/>
rois, colosses d'orgueil, en délices noyés,<lb/>
ouvrez les yeux : hâtez-vous. Vous voyez<lb/>
quel tourbillon divin de vengeances prochaines<lb/>
s'avance vers vous. Croyez-moi,<lb/>
prévenez l'ouragan et vos chutes certaines.<lb/>
Aux nations déguisez mieux vos chaînes :<lb/>
allégez-leur le poids d'un roi.<lb/>
Effacez de leur sein les livides blessures,<lb/>
traces de vos pieds oppresseurs.<lb/>
Le ciel parle dans leurs murmures.<lb/>
Si l'aspect d'un bon roi peut adoucir vos moeurs ;<lb/>
ou si le glaive ami, sauveur de l'esclavage,<lb/>
sur vos fronts suspendu, peut éclairer vos coeurs<lb/>
d'un effroi salutaire et sage ;<lb/>
XXII.<lb/>
Apprenez la justice : apprenez que vos droits<lb/>
ne sont point votre vain caprice.<lb/>
Si votre sceptre impie ose frapper les lois ;<lb/>
parricides, tremblez ; tremblez, indignes rois.<lb/>
La liberté législatrice,<lb/>
la sainte liberté, fille du sol français,<lb/>
pour venger l'homme et punir les forfaits,<lb/>
va parcourir la terre en arbitre suprême.<lb/>
Tremblez ; ses yeux lancent l'éclair.<lb/>
Il faudra comparaître et répondre vous-même ;<lb/>
nus, sans flatteurs, sans cour, sans diadème,<lb/>
sans gardes hérissés de fer.<lb/>
La nécessité traîne, inflexible et puissante,<lb/>
à ce tribunal souverain,<lb/>
votre majesté chancelante :<lb/>
là seront recueillis les pleurs du genre humain :<pb n="244"/>
là, juge incorruptible, et la main sur sa foudre,<lb/>
elle entendra le peuple, et les sceptres d'airain<lb/>
disparaîtront, réduits en poudre.<lb/>
3.<lb/>
Mon frère, que jamais la tristesse importune<lb/>
ne trouble ses prosérités !<lb/>
Qu'il remplisse à la fois la scène et la tribune !<lb/>
Que les grandeurs et la fortune<lb/>
le comblent de leurs biens qu'il a tant souhaités !<lb/>
Que les muses, les arts, toujours d'un nouveau lustre<lb/>
embellissent tous ses travaux ;<lb/>
et que, cédant à peine à son vingtième lustre,<lb/>
de son tombeau la pierre illustre<lb/>
s'élève radieuse entre tous les tombeaux !<lb/>
Mais...<lb/>
infortune, honnêtes douleurs,<lb/>
souffrance, des vertus superbe et chaste fille,<lb/>
salut. Mes frères, ma famille,<lb/>
sont tous les opprimés, ceux qui versent des pleurs,<lb/>
ceux que livre à la hache un féroce caprice ;<lb/>
ceux qui brûlent un noble encens<lb/>
aux pieds de la vertu que l'on traîne au supplice,<lb/>
et bravent le sceptre du vice,<lb/>
ses caresses, ses dons, ses regards menaçants ;<lb/>
ceux qui devant le crime, idole ensanglantée,<pb n="245"/>
n'ont jamais fléchi les genoux,<lb/>
et soudain, à sa vue impie et détestée,<lb/>
sentent leur poitrine agitée<lb/>
et s'enflammer leur front d'un généreux courroux.<lb/>
4.<lb/>
Il sait qu'il doit mourir. à sa vie ajoutées<lb/>
quelques heures de plus, au prix du déshonneur,<lb/>
lui sembleraient trop achetées.<lb/>
Il voit avec mépris le vulgaire imbécile,<lb/>
toujours turbulent et servile,<lb/>
flotter de maître en maître et d'autel en autel.<lb/>
... comme l'antique athlète<lb/>
sur le sol où son pied s'arrête,<lb/>
où ne peut l'ébranler nul effort d'un mortel.<lb/>
Et chaque jour à la fortune<lb/>
demande à quel autel doit brûler son encens.<lb/>
Comme...<lb/>
tel...<lb/>
sous le joug du mépris un coupable abattu<lb/>
s'engourdit dans la honte ; et son pied sans courage,<lb/>
que n'enhardit aucun suffrage,<lb/>
ne tente plus un pas qui mène à la vertu.<pb n="246"/>
Ode.<lb/>
Strophe I.<lb/>
ô mon esprit, au sein des cieux,<lb/>
loin de tes noirs chagrins, une ardente allégresse<lb/>
te transporte au banquet des dieux,<lb/>
lorsque ta haine vengeresse,<lb/>
rallumée à l'aspect et du meurtre et du sang,<lb/>
ouvre de ton carquois l'inépuisable flanc.<lb/>
De là vole aux méchants ta flèche redoutée,<lb/>
d'un fiel vertueux humectée,<lb/>
qu'au défaut de la foudre, esclave du plus fort,<lb/>
sur tous ces pontifes du crime,<lb/>
par qui la *France, aveugle et stupide victime,<lb/>
palpite et se débat contre une longue mort,<lb/>
lance ta fureur magnanime.<lb/>
Antistrophe I.<lb/>
Tu crois, d'un éternel flambeau<lb/>
éclairant les forfaits d'une horde ennemie,<lb/>
défendre à la nuit du tombeau<lb/>
d'ensevelir leur infamie.<lb/>
Déjà tu penses voir, des bouts de l'univers,<lb/>
sur la foi de ma lyre, au nom de ces pervers,<lb/>
frémir l'horreur publique ; et d'honneur et de gloire<lb/>
fleurir ma tombe et ta mémoire ;<lb/>
comme autrefois tes grecs accouraient à des jeux,<lb/>
quand l'amoureux fleuve d'*élide<lb/>
eut de traîtres punis vu triompher *Alcide ;<lb/>
ou quand l'arc *Pythien d'un reptile fangeux<lb/>
eut purgé les champs de *Phocide.<pb n="247"/>
épode I.<lb/>
Vain espoir ! Inutile soin !<lb/>
Ramper est des humains l'ambition commune ;<lb/>
c'est leur plaisir, c'est leur besoin.<lb/>
Voir, fatigue leurs yeux ; juger les importune ;<lb/>
ils laissent juger la fortune,<lb/>
qui fait juste celui qu'elle fait tout-puissant ;<lb/>
ce n'est point la vertu, c'est la seule victoire<lb/>
qui donne et l'honneur et la gloire :<lb/>
teint du sang des vaincus, tout glaive est innocent.<lb/>
Strophe II.<lb/>
Que tant d'opprimés expirants<lb/>
aillent aux cieux enfin réveiller le supplice ;<lb/>
que sur ces monstres dévorants<lb/>
son bras d'airain s'appesantisse ;<lb/>
qu'ils tombent : à l'instant vois-tu leurs noms<lb/>
flétris,<lb/>
par leur peuple vénal leurs cadavres meurtris,<lb/>
et pour jamais transmise à la publique ivresse<lb/>
ta louange vec leur bassesse ?<lb/>
Mais si *Mars est pour eux, leurs vertus, leurs<lb/>
bienfaits,<lb/>
sont bénis de la terre entière.<lb/>
Tout s'obscurcit auprès de la splendeur guerrière ;<lb/>
elle éblouit les yeux, et sur les noirs forfaits<lb/>
étend un voile de lumière.<lb/>
Antistrophe II.<lb/>
Dès lors l'étranger étonné<lb/>
se tait avec respect devant leur sceptre immense ;<lb/>
leur peuple à leurs pieds enchaîné,<lb/>
vantant jusques à leur clémence,<pb n="248"/>
nous voue à la risée, à l'opprobre, aux tourments,<lb/>
nous, de la vertu libre indomptables amants.<lb/>
Humains, lâche troupeau ! ... mais qu'importent au sage<lb/>
votre blâme, votre suffrage,<lb/>
vos encens, vos poignards, et de flux en reflux<lb/>
vos passions précipitées ?<lb/>
Il nous faut tous mourir. à sa vie ajoutées,<lb/>
au prix du déshonneur, quelques heures de plus<lb/>
lui sembleraient trop achetées.<lb/>
épode II.<lb/>
Lui, grands dieux ! Courtisan menteur,<lb/>
de sa raison céleste abandonner le faîte,<lb/>
pour descendre à votre hauteur !<lb/>
En lui-même affermi, comme l'antique athlète,<lb/>
sur le sol, où son pied s'arrête,<lb/>
il reste, inébranlable à tout effort mortel ;<lb/>
et laisse avec dédain ce vulgaire imbécile,<lb/>
toujours turbulent et servile,<lb/>
flotter de maître en maître et d'autel en autel.<lb/>
5.<lb/>
Il demande du pain :<lb/>
on lui donne du sang. Il voit tomber des têtes ;<lb/>
il chante et ne sent plus la faim.<pb n="249"/>
*Byzance, mon berceau, jamais tes janissaires<lb/>
du musulman paisible ont-ils forcé le seuil ?<lb/>
Vont-ils jusqu'en son lit, nocturnes émissaires,<lb/>
porter l'épouvante et le deuil ?<lb/>
Son harem ne connaît, invisible retraite,<lb/>
le choix, ni les projets, ni le nom des vizirs.<lb/>
Là, sûr du lendemain, il repose sa tête,<lb/>
sans craindre, au sein de ses plaisirs,<lb/>
que cent nouvelles lois qu'une nuit a fait naître,<lb/>
de juges assassins un tribunal pervers,<lb/>
lancent sur son réveil, avec le nom de traître,<lb/>
la mort, la ruine, ou les fers.<lb/>
Tes moeurs et ton coran sur ton sultan farouche<lb/>
veillent, le glaive nu, s'il croyait tout pouvoir ;<lb/>
s'il osait tout braver, et dérober sa bouche<lb/>
au frein de l'antique devoir.<lb/>
Voilà donc une digue où la toute-puissance<lb/>
voit briser le torrent de ses vastes progrès.<lb/>
Liberté qui nous fuis, tu ne fuis point *Byzance ;<lb/>
tu planes sur ses minarets.<lb/>
6.<lb/>
Un vulgaire assassin va chercher les ténèbres ;<lb/>
il nie, il jure sur l'autel.<lb/>
Mais nous, grands, libres, fiers, à nos exploits<lb/>
funèbres,<lb/>
à nos turpitudes célèbres,<lb/>
nous voulons attacher un éclat immortel.<pb n="250"/>
De l'oubli taciturne et de son onde noire<lb/>
nous savons détourner le cours.<lb/>
Nous appelons sur nous l'éternelle mémoire.<lb/>
Nos forfaits, notre unique histoire,<lb/>
parent de nos cités les brillants carrefours.<lb/>
ô gardes de *Louis sous les voûtes royales<lb/>
par nos ménades déchirés,<lb/>
vos têtes sur un fer ont pour nos bacchanales<lb/>
orné nos portes triomphales.<lb/>
à ces bronzes hideux, nos monuments sacrés,<lb/>
tout ce peuple hébété que nul remords ne touche,<lb/>
cruel même dans son repos,<lb/>
vient sourire aux succès de sa rage farouche<lb/>
et, la soif encore à la bouche,<lb/>
ruminer tout le sang dont il a bu les flots.<lb/>
Arts dignes de nos yeux ! Pompe et magnificence<lb/>
digne de notre liberté,<lb/>
digne des vils tyrans qui dévastent la *France,<lb/>
digne de l'atroce démence<lb/>
du stupide *David qu'autrefois j'ai chanté.<pb n="251"/>
De *Barca, du *Niger les désertes arènes<lb/>
nourrissent cérastes ardents,<lb/>
tigres à l'oeil de flamme, implacables hyènes ;<lb/>
le bitume flotte en leurs veines ;<lb/>
une rage homicide aiguillonne leurs dents.<lb/>
à de tels compagnons votre juste message<lb/>
devait ouvrir votre cité.<lb/>
Se jeter sur le faible est aussi leur courage.<lb/>
Ils vivent aussi de carnage.<lb/>
Voir du sang est aussi leur seule volupté.<lb/>
Mais n'osez plus flétrir de votre ignare estime<lb/>
des mortels semblables aux dieux.<lb/>
Dans leurs mâles écrits quel foudre magnanime<lb/>
tonne sur vous et sur le crime !<lb/>
Ah ! Si le crime et vous pouviez baisser les yeux !</p>
			</div>
			<div>
				<head>ODES FRANçAISES, à CH. CORDAY</head>
				<p>7.<lb/>
Quoi ! Tandis que partout, ou sincères ou feintes,<lb/>
des lâches, des pervers, les larmes et les plaintes<pb n="252"/>
consacrent leur *Marat parmi les immortels ;<lb/>
et que, prêtre orgueilleux de cette idole vile,<lb/>
des fanges du *Parnasse un impudent reptile<lb/>
vomit un hymne infâme au pied de ses autels ;<lb/>
la vérité se tait ! Dans sa bouche glacée,<lb/>
des liens de la peur sa langue embarrassée<lb/>
dérobe un juste hommage aux exploits glorieux !<lb/>
Vivre est-il donc si doux ? De quel prix est la vie,<lb/>
quand, sous un joug honteux la pensée asservie,<lb/>
tremblante, au fond du coeur se cache à tous les<lb/>
yeux ?<lb/>
Non, non, je ne veux point t'honorer en silence,<lb/>
toi qui crus par ta mort ressusciter la *France,<lb/>
et dévouas tes jours à punir des forfaits.<lb/>
Le glaive arma ton bras, fille grande et sublime,<lb/>
pour faire honte aux dieux, pour réparer leur crime,<lb/>
quand d'un homme à ce monstre ils donnèrent les<lb/>
traits.<lb/>
Le noir serpent, sorti de sa caverne impure,<lb/>
a donc vu rompre enfin sous ta main ferme et sûre<lb/>
le venimeux tissu de ses jours abhorrés !<lb/>
Aux entrailles du tigre, à ses dents homicides,<lb/>
tu vins redemander et les membres livides,<lb/>
et le sang des humains qu'il avait dévorés !<lb/>
Son oeil mourant t'a vue, en ta superbe joie,<lb/>
féliciter ton bras, et contempler ta proie.<lb/>
Ton regard lui disait : " va, tyran furieux,<lb/>
va, cours frayer la route aux tyrans tes complices.<pb n="253"/>
Te baigner dans le sang fut tes seules délices ;<lb/>
baigne-toi dans le tien, et reconnais des dieux. "<lb/>
la *Grèce, ô fille illustre, admirant ton courage,<lb/>
épuiserait *Paros, pour placer ton image<lb/>
auprès d'*Harmodius, auprès de son ami ;<lb/>
et des choeurs sur ta tombe, en une sainte ivresse,<lb/>
chanteraient *Némésis, la tardive déesse,<lb/>
qui frappe le méchant sur son trône endormi.<lb/>
Mais la *France à la hache abandonne ta tête.<lb/>
C'est au monstre égorgé qu'on prépare une fête,<lb/>
parmi ses compagnons, tous dignes de son sort.<lb/>
Oh ! Quel noble dédain fit sourire ta bouche,<lb/>
quand un brigand, vengeur de ce brigand farouche,<lb/>
crut te faire pâlir aux menaces de mort !<lb/>
C'est lui qui dut pâlir ; et tes juges sinistres,<lb/>
et notre affreux sénat, et ses affreux ministres,<lb/>
quand, à leur tribunal, sans crainte et sans appui,<lb/>
ta douceur, ton langage et simple et magnanime,<lb/>
leur apprit qu'en effet, tout puissant qu'est le<lb/>
crime,<lb/>
qui renonce à la vie est plus puissant que lui.<lb/>
Longtemps, sous les dehors d'une allégresse aimable,<lb/>
dans ses détours profonds ton âme impénétrable<lb/>
avait tenu cachés les destins du pervers.<lb/>
Ainsi, dans le secret amassant la tempête,<lb/>
rit un beau ciel d'azur, qui cependant s'apprête<lb/>
à foudroyer les monts, et soulever les mers.<lb/>
Belle, jeune, brillante, aux bourreaux amenée,<lb/>
tu semblais t'avancer sur le char d'hyménée.<lb/>
Ton front resta paisible, et ton regard serein.<lb/>
Calme sur l'échafaud, tu méprisas la rage<pb n="254"/>
d'un peuple abject, servile, et fécond en outrage,<lb/>
et qui se croit alors et libre et souverain.<lb/>
La vertu seule est libre. Honneur de notre histoire,<lb/>
notre immortel opprobre y vit avec ta gloire.<lb/>
Seule tu fus un homme, et vengeas les humains.<lb/>
Et nous, eunuques vils, troupeau lâche et sans âme,<lb/>
nous savons répéter quelques plaintes de femme,<lb/>
mais le fer pèserait à nos débiles mains.<lb/>
Non ; tu ne pensais pas qu'aux mânes de la *France<lb/>
un seul traître immolé suffît à sa vengeance,<lb/>
ou tirât du chaos ses débris dispersés.<lb/>
Tu voulais, enflammant les courages timides,<lb/>
réveiller les poignards sur tous ces parricides,<lb/>
de rapine, de sang, d'infamie engraissés.<lb/>
Un scélérat de moins rampe dans cette fange.<lb/>
La vertu t'applaudit. De sa mâle louange<lb/>
entends, belle héroïne, entends l'auguste voix.<lb/>
ô vertu, le poignard, seul espoir de la terre,<lb/>
est ton arme sacrée, alors que le tonnerre<lb/>
laisse régner le crime, et te vend à ses lois.<lb/>
8.<lb/>
La déesse aux cent voix bruyantes<lb/>
a du séjour sacré des âmes innocentes<lb/>
percé les ténébreux chemins.<lb/>
Là, du jeune *La *Barre un bois triste et nocturne<lb/>
voit à pas lents errer loin de tous les humains<lb/>
l'ombre superbe et taciturne.<pb n="255"/>
La nymphe ailée auprès de lui<lb/>
descend : " viens, lui dit-elle, il est temps que ta<lb/>
haine<lb/>
pardonne à la race humaine.<lb/>
Ta patrie est juste aujourd'hui. "  <lb/>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
